package com.example.testsecuritythierry.data.models

import com.fasterxml.jackson.annotation.JsonIgnoreProperties
import com.fasterxml.jackson.annotation.JsonProperty

/*
curl https://aec.lemonde.fr/ws/8/mobile/www/android-phone/en_continu/index.json
{"metadata":{"style":"direct","color":"#2d3a42","id":"en-continu","title":"En direct","polling_interval":300,"xiti":{"s2":79,"x4":1,"chapter":"Direct","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"Direct"},"amplitude":{"properties":{"tech: type page":"En direct","nav: path":"\/actualite-en-continu\/"}},"hash":"6ca8902b3becb585b9688f58ab1f43fa","lastModified":"2022-11-28T14:03:57+00:00"},"type":"rubrique","modules":[{"metadata":{"url_next":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/en_continu\/3.json"},"type":"flux_infini","elements":["featured_6151963","featured_6151980","featured_6151929","featured_app_jelec_20221129","item_6151221","item_6152002","alert_6151919","item_6151990","item_6151985","item_6151971","featured_6151919","item_6151982","pub_en_continu_1","alert_6151980","item_6151937","item_6151977","item_6151970","featured_6151930","outbrain_actualite-en-continu_0","alert_6151922","item_6151960","item_6151956","item_6151946","outbrain_actualite-en-continu_1","alert_6151911","featured_6151911","item_6151936","alert_6151930","outbrain_actualite-en-continu_2","item_6151909","item_6151907","item_6151906","featured_6151886","item_6151818","item_6151901","item_6151880","item_6151900","item_6151899"]}],"elements":[{"key":"featured_6151963","type":"selection","display_mode":2,"nature_edito":"Reportage","element_key":"item_6151963"},{"key":"featured_6151980","type":"selection","display_mode":1,"nature_edito":"Factuel","element_key":"item_6151980"},{"key":"featured_6151929","type":"selection","display_mode":1,"nature_edito":"Live Actu","element_key":"item_6151929"},{"key":"featured_app_jelec_20221129","type":"featured_app","toptitle":"Le journal dat\u00e9 du 29 novembre","thumbnail":{"url":"https:\/\/www.lemonde.fr\/thumbnail\/journal\/20221129\/336\/252?5565480"},"titre":"\u00c9dition du jour","application_id":"com.lemonde.androidapp.journal","campaign_id":18},{"key":"item_6151221","id":6151221,"cms_id":3299399,"titre":"Une sobri\u00e9t\u00e9 durable est une sobri\u00e9t\u00e9 choisie","description":"La sobri\u00e9t\u00e9 est incontournable. Pour la premi\u00e8re fois, en 2022, le 6e rapport du GIEC mettait largement en avant la notion.","type":"site_web_partenaire","date_publication":"2022-11-23T10:39:54+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151221\/index.json","link":"lmfr:\/\/webview?url=https%3A%2F%2Fsobriete-energetique.lemonde.fr%2Fune-sobriete-durable-est-une-sobriete-choisie%2F","tags":[],"xiti":{"s2":null,"x4":3,"chapter":"EDF","chapter2":"sobriete_desirable","chapter3":null,"name":"une_sobriete_durable_est_une_sobriete_choisie"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299399,"contenu: titre":"une-sobriete-durable-est-une-sobriete-choisie","nav: path":"https:\/\/www.lemonde.fr","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Alias","contenu: rubrique principale":"divers","contenu: date de publication":"2022-11-23T10:39:54+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-23","tech: type page":"article de marque"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"autre","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"divers","contenu_rubrique_la_plus_fine":"divers"}},"canonical_id":"une_sobriete_durable_est_une_sobriete_choisie","illustration":{"name":"cf6b973_1669196328523-capture-da-ei-cran-2022-11-23-ai-10-38-45.png","path":"2022\/11\/23","crop":{"width":1039,"height":693,"top":0,"left":0},"credit":"","legende":"","org_width":1040,"org_height":693},"partenaire":{"name":"EDF","logo":"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/07\/0\/0\/0\/0\/500\/0\/100\/0\/b27ee69_1667810088959-logo-edf-1.png","label":"Propos\u00e9 par"},"html":"<article class=\"type-site-web\"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction\"> <p class=\"masthead clearfix\"> <span class=\"texte\">Sur le web<\/span> <\/p> <h1 class=\"tt1\">Une sobri\u00e9t\u00e9 durable est une sobri\u00e9t\u00e9 choisie<\/h1> <p class=\"reference-article\"> <span class=\"block\">Publi\u00e9 le 23 novembre 2022 \u00e0 10h39<\/span> <\/p> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <p>La sobri\u00e9t\u00e9 est incontournable. Pour la premi\u00e8re fois, en 2022, le 6e rapport du GIEC mettait largement en avant la notion.<\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/webview?url=https%3A%2F%2Fsobriete-energetique.lemonde.fr%2Fune-sobriete-durable-est-une-sobriete-choisie%2F\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">Lire la suite<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <\/article>","source":null},{"key":"item_6152002","id":6152002,"cms_id":3299718,"titre":"Habillement\u00a0: l\u2019enseigne Primark reprend son expansion en France","description":"A la t\u00eate de vingt magasins dans l\u2019Hexagone, la marque irlandaise va doubler la surface de sa boutique de Lyon et inaugurer sept autres points de vente en\u00a02023.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T15:00:20+01:00","restreint":true,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6152002\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/economie\/article\/2022\/11\/28\/habillement-l-enseigne-primark-reprend-son-expansion-en-france_6152002_3234.html","tags":["Entreprises","\u00c9conomie"],"xiti":{"s2":51,"x4":3,"chapter":"economie","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"habillement_l_enseigne_primark_reprend_son_expansion_en_france"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299718,"contenu: titre":"habillement-l-enseigne-primark-reprend-son-expansion-en-france","nav: path":"\/economie\/article\/2022\/11\/28\/habillement-l-enseigne-primark-reprend-son-expansion-en-france_6152002_3234.html","contenu: est un teaser":true,"contenu: payant":true,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"economie","contenu: date de publication":"2022-11-28T15:00:20+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":5838,"contenu: nb milliers signes":"5000-6000","contenu: rubriques":"entreprises;economie","tech: type page":"element-article-restreint"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":true,"contenu_payant":true,"contenu_rubrique_principale":"economie","contenu_rubrique_la_plus_fine":"entreprises"}},"canonical_id":"habillement_l_enseigne_primark_reprend_son_expansion_en_france","illustration":{"name":"44c857f_1669639386385-000-9w89ka.jpg","path":"2022\/11\/28","crop":{"width":4968,"height":3312,"top":0,"left":5},"credit":"EVERT ELZINGA \/ AFP","legende":"Un magasin Primark \u00e0 Amsterdam, le 15 janviery 15, 2022. - After Prime Minister Mark Rutte's announcement on january 14, 2022,  The Netherlands is allowing shops, gyms, hairdressers and sex workers to reopen, Bars, restaurants, cafes and cultural locations will however remain closed until at least January 25. (Photo by Evert Elzinga \/ ANP \/ AFP) \/ Netherlands OUT","org_width":4978,"org_height":3312},"html":"<article class=\"type-article rub-entreprises rub-economie \"> <header> <span class=\"bandeau-abonnes\">\u00e9dition abonn\u00e9s<\/span> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Habillement\u00a0: l\u2019enseigne Primark reprend son expansion en France<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"js-init-line-clamp\"> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <input type=\"checkbox\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Juliette Garnier<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <span class=\"authors\">Par Juliette Garnier<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"authors-container\"> <input type=\"checkbox\" id=\"authors-clamp\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Juliette Garnier<\/span> <label for=\"authors-clamp\" aria-label=\"Voir tous les auteurs\"><\/label> <\/div> <\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 15h00<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 3 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">A la t\u00eate de vingt magasins dans l\u2019Hexagone, la marque irlandaise va doubler la surface de sa boutique de Lyon et inaugurer sept autres points de vente en\u00a02023.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <p>Non, Primark ne fera plus valser les \u00e9tiquettes. En d\u00e9pit de l\u2019inflation qui rench\u00e9rit ses co\u00fbts de fabrication, l\u2019obligeant \u00e0 augmenter ses prix cet automne, l\u2019enseigne irlandaise d\u2019habillement promet qu\u2019il n\u2019y aura pas de hausse en\u00a02023, assure Christine Loizy, directrice g\u00e9n\u00e9rale de Primark en France. Surtout, ce mastodonte, dont les jeans vendus \u00e0 14\u00a0euros attirent les foules, va acc\u00e9l\u00e9rer son expansion partout dans le monde.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi: <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/5452276?x4=19\">Primark, rouleau compresseur de la \u00ab\u00a0fast fashion\u00a0\u00bb<\/a> <\/div> <p>Quelques semaines apr\u00e8s avoir publi\u00e9 un chiffre d\u2019affaires de 8,8\u00a0milliards d\u2019euros sur son exercice 2021-2022, clos en septembre \u2013 en baisse de 10\u00a0% par rapport \u00e0 2019, \u00e0 p\u00e9rim\u00e8tre constant \u2013, et une rentabilit\u00e9 op\u00e9rationnelle en de\u00e7\u00e0 des 10\u00a0%, la marque d\u00e9voile une nouvelle ambition\u00a0: exploiter 530 magasins fin 2026, soit 122 de plus que fin septembre. Outre-Manche, elle va consacrer 160\u00a0millions d\u2019euros \u00e0 son expansion sur les deux prochaines ann\u00e9es. Aux Etats-Unis, son but est d\u2019atteindre 60 magasins en\u00a02026, contre une douzaine actuellement.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>A contrario de l\u2019Allemagne, march\u00e9 o\u00f9 l\u2019enseigne est dans le rouge, la France demeure aussi sur sa feuille de route. <em>\u00ab\u00a0Au m\u00eame titre que l\u2019Espagne et l\u2019Italie\u00a0\u00bb<\/em>, explique Mme\u00a0Loizy, sans pr\u00e9ciser le potentiel de d\u00e9veloppement que sa maison m\u00e8re, le conglom\u00e9rat AB Foods aux 19\u00a0milliards d\u2019euros de chiffre d\u2019affaires, pourrait lui assigner dans l\u2019Hexagone. Vendredi 9\u00a0d\u00e9cembre, la cha\u00eene aux 20 magasins en France doit justement lancer, dans le centre commercial L\u2019Atoll, pr\u00e8s d\u2019Angers, une salve d\u2019ouvertures.<\/p> <h2 class=\"intertitre\">Contentieux<\/h2> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">La suite de cet article est r\u00e9serv\u00e9e aux abonn\u00e9s.<\/h3> <p> Poursuivez votre lecture en profitant de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('3', 'habillement_l_enseigne_primark_reprend_son_expansion_en_france', '3299718');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Juliette Garnier<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 15h00<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_32\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/economie\/article\/2022\/11\/28\/habillement-l-enseigne-primark-reprend-son-expansion-en-france_6152002_3234.html\" data-widget-id=\"MB_32\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/economie\/article\/2022\/11\/28\/habillement-l-enseigne-primark-reprend-son-expansion-en-france_6152002_3234.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151942?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298583\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298583\">L\u2019essor des services bancaires sur t\u00e9l\u00e9phone portable, impuissant face aux crises dans les pays du Sud<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151940?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298775\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298775\">La d\u00e9licate \u00e9quation du \u00ab\u00a0leasing social\u00a0\u00bb pour rendre accessible la voiture \u00e9lectrique<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151924?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298702\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298702\">L\u2019argot de bureau\u00a0: le \u00ab\u00a0quiet quitting\u00a0\u00bb ou la flemme d\u2019avoir la flemme<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151921?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298153\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298153\">Assur\u00e9 mal conseill\u00e9\u00a0: quelle r\u00e9paration\u00a0?<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151899?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299969\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299969\">Passe Navigo\u00a0: l\u2019Ile-de France \u00e9tudie la possibilit\u00e9 d\u2019une hausse \u00e0 90 euros<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151889?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299962\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299962\">Emmanuel Macron annonce l\u2019objectif de \u00ab\u00a0d\u00e9velopper un\u00a0r\u00e9seau de RER dans les dix principales villes fran\u00e7aises\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', true);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/economie\/article\/2022\/11\/28\/habillement-l-enseigne-primark-reprend-son-expansion-en-france_6152002_3234.html',\n title: \"Habillement\\u00a0: l\\u2019enseigne Primark reprend son expansion en France\",\n description: \"A la t\\u00eate de vingt magasins dans l\\u2019Hexagone, la marque irlandaise va doubler la surface de sa boutique de Lyon et inaugurer sept autres points de vente en\\u00a02023.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/4978\/2489\/2880\/1440\/30\/0\/44c857f_1669639386385-000-9w89ka.jpg',\n free: false,\n author: \"Juliette Garnier\",\n section: \"\\u00c9conomie\",\n subSection: \"Entreprises\",\n keywords: [\"Entreprises\",\"\\u00c9conomie\"],\n publishedAt: '2022-11-28T15:00:20+01:00',\n modifiedAt: '',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":5838},{"key":"alert_6151919","titre":"Des agents \u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb sous l\u2019apparence d\u2019un couple ordinaire\u00a0: arrestation en Su\u00e8de de deux personnes suspect\u00e9es d\u2019espionnage au profit de la Russie","description":"Arriv\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990 dans le pays nordique, ils sont suspect\u00e9s d\u2019avoir transmis \u00e0 Moscou des informations portant sur des technologies utilis\u00e9es par l\u2019industrie militaire.","type":"alerte","date_publication":"2022-11-28T14:50:28+01:00","element_key":"item_6151919"},{"key":"item_6151990","id":6151990,"cms_id":3300097,"titre":"Comores\u00a0: l\u2019ancien pr\u00e9sident Ahmed Abdallah Sambi condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9","description":"Ahmed Abdallah Sambi est le principal opposant \u00e0 l\u2019actuel chef de l\u2019Etat. Il a aussi \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9gradation civique de tous [ses] droits politiques et civils\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire son droit de vote et d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9. Sa fille a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une mascarade judiciaire\u00a0\u00bb.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T14:23:24+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151990\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/comores-l-ancien-president-ahmed-abdallah-sambi-condamne-a-la-prison-a-perpetuite_6151990_3212.html","tags":["Le Monde Afrique","Comores"],"xiti":{"s2":86,"x4":3,"chapter":"afrique","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"comores_l_ancien_president_ahmed_abdallah_sambi_condamne_a_la_prison_a_perpetuite"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3300097,"contenu: titre":"comores-l-ancien-president-ahmed-abdallah-sambi-condamne-a-la-prison-a-perpetuite","nav: path":"\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/comores-l-ancien-president-ahmed-abdallah-sambi-condamne-a-la-prison-a-perpetuite_6151990_3212.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"afrique","contenu: date de publication":"2022-11-28T14:23:24+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":4104,"contenu: nb milliers signes":"4000-5000","contenu: rubriques":"afrique;comores","tech: type page":"element-article"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"afrique","contenu_rubrique_la_plus_fine":"comores"}},"canonical_id":"comores_l_ancien_president_ahmed_abdallah_sambi_condamne_a_la_prison_a_perpetuite","illustration":{"name":"7f45b59_5861154-01-06.jpg","path":"2022\/11\/28","crop":{"width":4834,"height":3223,"top":0,"left":0},"credit":"IBRAHIM YOUSSOUF \/ AFP","legende":"L\u2019ancien pr\u00e9sident des Comores Ahmed Abdallah Sambi, escort\u00e9 par des gendarmes, au tribunal de Moroni, le 21 novembre 2022.","org_width":4835,"org_height":3223},"html":"<article class=\"type-article rub-afrique rub-comores \"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Comores\u00a0: l\u2019ancien pr\u00e9sident Ahmed Abdallah Sambi condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde avec AFP<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 14h23<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 2 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Ahmed Abdallah Sambi est le principal opposant \u00e0 l\u2019actuel chef de l\u2019Etat. Il a aussi \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9gradation civique de tous [ses] droits politiques et civils\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire son droit de vote et d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9. Sa fille a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0une mascarade judiciaire\u00a0\u00bb.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=7f45b59_5861154-01-06.jpg&path=2022%2F11%2F28&credit=IBRAHIM+YOUSSOUF+%2F+AFP&legende=L%E2%80%99ancien+pr%C3%A9sident+des+Comores+Ahmed+Abdallah+Sambi%2C+escort%C3%A9+par+des+gendarmes%2C+au+tribunal+de+Moroni%2C+le+21+novembre+2022.&org_width=4835&org_height=3223\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"L\u2019ancien pr\u00e9sident des Comores Ahmed Abdallah Sambi, escort\u00e9 par des gendarmes, au tribunal de Moroni, le 21 novembre 2022.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/4835\/3223\/600\/398\/30\/0\/7f45b59_5861154-01-06.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/4835\/3223\/1200\/798\/30\/0\/7f45b59_5861154-01-06.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/4835\/3223\/2400\/1598\/30\/0\/7f45b59_5861154-01-06.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/4835\/3223\/3840\/2558\/30\/0\/7f45b59_5861154-01-06.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/4835\/3223\/3840\/2558\/30\/0\/7f45b59_5861154-01-06.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">L\u2019ancien pr\u00e9sident des Comores Ahmed Abdallah Sambi, escort\u00e9 par des gendarmes, au tribunal de Moroni, le 21 novembre 2022. IBRAHIM YOUSSOUF \/ AFP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>L\u2019ancien pr\u00e9sident des Comores, Ahmed Abdallah Sambi, 64\u00a0ans, qui est aussi le principal opposant \u00e0 l\u2019actuel chef de l\u2019Etat, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 lundi 28\u00a0novembre \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9 dans un proc\u00e8s pour \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb qu\u2019il d\u00e9nonce comme in\u00e9quitable.<\/p> <p>La Cour de s\u00fbret\u00e9 de l\u2019Etat est une juridiction sp\u00e9ciale dont les d\u00e9cisions ne peuvent pas faire l\u2019objet d\u2019appel. M.\u00a0Sambi <em>\u00ab\u00a0est condamn\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9 et \u00e0 la d\u00e9gradation civique de tous les droits politiques et civils\u00a0\u00bb<\/em>, c\u2019est-\u00e0-dire son droit de vote et d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9, et <em>\u00ab\u00a0la Cour ordonne la confiscation de ses biens et avoirs\u00a0\u00bb<\/em>, a lu son pr\u00e9sident Omar Ben Ali \u00e0 l\u2019audience.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_62483\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(62483);\n }, true, true);\n <\/script> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>M.\u00a0Sambi, barbe blanche et boubou bleu, \u00e9tait bri\u00e8vement apparu la semaine derni\u00e8re au premier jour du proc\u00e8s, visiblement affaibli apr\u00e8s quatre ans de d\u00e9tention pr\u00e9ventive alors que la dur\u00e9e l\u00e9gale est fix\u00e9e \u00e0 huit mois. <em>\u00ab\u00a0La composition du tribunal est ill\u00e9gale, je ne veux pas \u00eatre jug\u00e9 par cette cour\u00a0\u00bb<\/em>, avait-il d\u00e9clar\u00e9, avant de refuser de se pr\u00e9senter pendant toute la suite des d\u00e9bats.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/4996113?x4=19\">Quand la citoyennet\u00e9 devient un\u00a0march\u00e9 licite et lucratif<\/a> <\/div> <h2 class=\"intertitre\">Un pr\u00e9judice de 1,8\u00a0milliard d\u2019euros pour le gouvernement<\/h2> <p>M.\u00a0Sambi est accus\u00e9 d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans le scandale de la \u00ab\u00a0citoyennet\u00e9 \u00e9conomique\u00a0\u00bb. L\u2019ancien pr\u00e9sident (2006-2011) avait fait voter en\u00a02008 une loi permettant de vendre au prix fort des passeports \u00e0 ceux en qu\u00eate d\u2019une nationalit\u00e9. Un moyen de renflouer les caisses de l\u2019Etat en offrant une terre d\u2019accueil administrative, notamment aux dizaines de milliers de \u00ab\u00a0bidoun\u00a0\u00bb, b\u00e9douins des pays du Golfe consid\u00e9r\u00e9s comme des citoyens de seconde zone dans leur patrie et priv\u00e9s de documents d\u2019identit\u00e9.<\/p> <p><em>\u00ab\u00a0Cette peine est tout \u00e0 fait coh\u00e9rente avec ce que nous avons vu jusqu\u2019ici, une mascarade judiciaire guid\u00e9e par des membres du gouvernement et qui s\u2019est sold\u00e9e par l\u2019emprisonnement \u00e0 vie du plus grand opposant politique au r\u00e9gime actuel\u00a0\u00bb<\/em>, a r\u00e9agi Tisslame Sambi, la fille de l\u2019ex-pr\u00e9sident. Son avocat, Mahamoudou Ahmada, qui s\u2019adressait \u00e0 la presse depuis son bureau, a assur\u00e9 qu\u2019il s\u2019attendait \u00e0 ce que la cour suive les r\u00e9quisitions concernant la perp\u00e9tuit\u00e9. <em>\u00ab\u00a0Mais ce qui m\u2019interroge, c\u2019est la d\u00e9ch\u00e9ance des droits civiques de M. Sambi qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e par le parquet\u00a0\u00bb<\/em>, a-t-il ajout\u00e9.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi\">Lire aussi: <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/5344898?x4=19\">Aux Comores, l\u2019ex-pr\u00e9sident Sambi \u00e9crou\u00e9 dans une affaire de fraude aux passeports<\/a> <\/div> <p>M.\u00a0Sambi \u00e9tait accus\u00e9 d\u2019avoir d\u00e9tourn\u00e9 une fortune dans le cadre de ce programme de vente de passeports. Le pr\u00e9judice pour le gouvernement s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 1,8\u00a0milliard d\u2019euros, selon le procureur, soit plus que le PIB du petit archipel pauvre dans l\u2019oc\u00e9an Indien. <em>\u00ab\u00a0Ils ont donn\u00e9 \u00e0 des voyous le droit de vendre la nationalit\u00e9 comorienne comme on vendrait des cacahu\u00e8tes\u00a0\u00bb<\/em>, avait fustig\u00e9 un avocat de l\u2019accusation, M<sup>e<\/sup> \u00c9ric Emmanuel Sossa. Lundi, ce dernier a estim\u00e9 que la peine prononc\u00e9e, <em>\u00ab\u00a0malgr\u00e9 sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 apparente\u00a0\u00bb<\/em>, \u00e9tait <em>\u00ab\u00a0conforme \u00e0 la gravit\u00e9 des faits\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <h2 class=\"intertitre\">D\u2019autres peines allant de dix \u00e0 vingt ans de prison<\/h2> <p>Mais selon l\u2019avocat fran\u00e7ais de la d\u00e9fense, M<sup>e<\/sup> Jean-Gilles Halimi, <em>\u00ab\u00a0aucune trace de cet argent n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e, aucun compte d\u00e9couvert\u00a0\u00bb<\/em>. M.\u00a0Sambi \u00e9tait initialement poursuivi pour corruption. En septembre, les faits avaient \u00e9t\u00e9 requalifi\u00e9s en haute trahison, crime qui <em>\u00ab\u00a0n\u2019existe pas en droit comorien\u00a0\u00bb<\/em>, avait insist\u00e9 M<sup>e <\/sup>Halimi. La Cour devra <em>\u00ab\u00a0se faire une construction juridique de cette notion\u00a0\u00bb<\/em>, avait pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ordonnance de renvoi.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_81680\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(81680);\n }, true, true);\n <\/script> <p>La d\u00e9fense a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 de cette juridiction, arguant que son pr\u00e9sident avait d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 \u00e0 la chambre d\u2019accusation. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du gouvernement, Daniel Ali Bandar, s\u2019est dit <em>\u00ab\u00a0satisfait\u00a0\u00bb<\/em> que le proc\u00e8s se soit d\u00e9roul\u00e9 <em>\u00ab\u00a0dans le calme\u00a0\u00bb<\/em>. Mais il attend <em>\u00ab\u00a0la suite au tribunal civil car plus que les peines de prison, les Comoriens veulent savoir ce qu\u2019il est advenu des millions d\u2019euros qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9s\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi\">Lire aussi: <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/5302273?x4=19\">Aux Comores, l\u2019ancien pr\u00e9sident Sambi assign\u00e9 \u00e0 r\u00e9sidence<\/a> <\/div> <p>Parmi les autres pr\u00e9venus de cette affaire, l\u2019homme d\u2019affaires franco-syrien Bachar Kiwan a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 dix ans de prison. La justice comorienne a lanc\u00e9 un mandat d\u2019arr\u00eat international contre lui. Et l\u2019ancien vice-pr\u00e9sident Mohamed Ali Soilihi, finaliste de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2016, a \u00e9cop\u00e9 de vingt ans de prison. Absent au proc\u00e8s, il avait b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une autorisation de voyage en octobre.<\/p> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Le Monde avec AFP<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 14h23<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_9\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/comores-l-ancien-president-ahmed-abdallah-sambi-condamne-a-la-prison-a-perpetuite_6151990_3212.html\" data-widget-id=\"MB_9\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/comores-l-ancien-president-ahmed-abdallah-sambi-condamne-a-la-prison-a-perpetuite_6151990_3212.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6149019?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3295436\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3295436\">Entre les Comores et l\u2019eldorado fran\u00e7ais de Mayotte, r\u00e9cit de la travers\u00e9e d\u2019un groupe de migrants disparus<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6145484?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3293112\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3293112\">Les \u00e9tudiants africains qui ont fui les bombes en Ukraine, laiss\u00e9s de c\u00f4t\u00e9 par la politique d\u2019accueil en Europe<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6110795?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3257226\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3257226\">CAN\u00a0: \u00ab\u00a0Lorsque l\u2019\u00e9quipe des C\u0153lacanthes gagne, c\u2019est une partie de la France qui gagne\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151970?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3300059\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3300059\">Aux Comores, l\u2019ex-pr\u00e9sident Ahmed Abdallah Sambi condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6143814?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3291587\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3291587\">Comores\u00a0: des trafiquants, des glaci\u00e8res et des lingots d\u2019or devant la justice<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6137302?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3276451\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3276451\">Football\u00a0: pourquoi les entra\u00eeneurs africains sont si peu demand\u00e9s en Europe<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">Acc\u00e9dez \u00e0 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des contenus gratuits et payants du Monde.<\/h3> <p> Abonnez-vous au Monde.fr sans engagement et b\u00e9n\u00e9ficiez de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('2', 'comores_l_ancien_president_ahmed_abdallah_sambi_condamne_a_la_prison_a_perpetuite', '3300097');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', false);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/comores-l-ancien-president-ahmed-abdallah-sambi-condamne-a-la-prison-a-perpetuite_6151990_3212.html',\n title: \"Comores\\u00a0: l\\u2019ancien pr\\u00e9sident Ahmed Abdallah Sambi condamn\\u00e9 \\u00e0 la prison \\u00e0 perp\\u00e9tuit\\u00e9\",\n description: \"Ahmed Abdallah Sambi est le principal opposant \\u00e0 l\\u2019actuel chef de l\\u2019Etat. Il a aussi \\u00e9t\\u00e9 condamn\\u00e9 \\u00e0 la \\u00ab\\u00a0d\\u00e9gradation civique de tous [ses] droits politiques et civils\\u00a0\\u00bb, c\\u2019est-\\u00e0-dire son droit de vote et d\\u2019\\u00e9ligibilit\\u00e9. Sa fille a d\\u00e9nonc\\u00e9 \\u00ab\\u00a0une mascarade judiciaire\\u00a0\\u00bb.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/4835\/2417\/2880\/1440\/30\/0\/7f45b59_5861154-01-06.jpg',\n free: true,\n author: \"Le Monde avec AFP\",\n section: \"Le Monde Afrique\",\n subSection: \"Comores\",\n keywords: [\"Le Monde Afrique\",\"Comores\"],\n publishedAt: '2022-11-28T14:23:24+01:00',\n modifiedAt: '',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":4104},{"key":"item_6151985","id":6151985,"cms_id":3299982,"titre":"Grande Barri\u00e8re de corail\u00a0: l\u2019inscription sur la\u00a0liste des sites en\u00a0p\u00e9ril de\u00a0l\u2019Unesco de\u00a0nouveau recommand\u00e9e","description":"Le gouvernement australien avait obtenu, en\u00a0juillet\u00a02021, l\u2019envoi d\u2019une mission d\u2019expertise, apr\u00e8s une premi\u00e8re pr\u00e9conisation de l\u2019Unesco d\u2019inscrire le site sur la liste du Patrimoine mondial en p\u00e9ril. La d\u00e9cision finale est attendue pour la mi-2023.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T14:00:05+01:00","restreint":true,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151985\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/planete\/article\/2022\/11\/28\/grande-barriere-de-corail-l-inscription-sur-la-liste-des-sites-en-peril-de-l-unesco-de-nouveau-recommandee_6151985_3244.html","tags":["International","Australie","Biodiversit\u00e9","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te"],"xiti":{"s2":59,"x4":3,"chapter":"planete","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"grande_barriere_de_corail_l_inscription_sur_la_liste_des_sites_en_peril_de_l_unesco_de_nouveau_recommandee"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299982,"contenu: titre":"grande-barriere-de-corail-l-inscription-sur-la-liste-des-sites-en-peril-de-l-unesco-de-nouveau-recommandee","nav: path":"\/planete\/article\/2022\/11\/28\/grande-barriere-de-corail-l-inscription-sur-la-liste-des-sites-en-peril-de-l-unesco-de-nouveau-recommandee_6151985_3244.html","contenu: est un teaser":true,"contenu: payant":true,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"planete","contenu: date de publication":"2022-11-28T14:00:05+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":4519,"contenu: nb milliers signes":"4000-5000","contenu: rubriques":"international;australie;biodiversite;asie-pacifique;planete","tech: type page":"element-article-restreint"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":true,"contenu_payant":true,"contenu_rubrique_principale":"planete","contenu_rubrique_la_plus_fine":"australie"}},"canonical_id":"grande_barriere_de_corail_l_inscription_sur_la_liste_des_sites_en_peril_de_l_unesco_de_nouveau_recommandee","illustration":{"name":"cfe4cd7_1669630804542-002156.jpg","path":"2022\/11\/28","crop":{"width":7008,"height":4672,"top":0,"left":0},"credit":"Sam McNeil \/ AP","legende":"Un banc de poissons nage au-dessus des coraux sur le r\u00e9cif Moore dans le pays de la mer de Gunggandji, au large de la c\u00f4te du Queensland, dans l\u2019est de l\u2019Australie, le 13 novembre 2022.","org_width":7008,"org_height":4672},"html":"<article class=\"type-article rub-international rub-australie rub-biodiversite rub-asie-pacifique rub-planete \"> <header> <span class=\"bandeau-abonnes\">\u00e9dition abonn\u00e9s<\/span> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Grande Barri\u00e8re de corail\u00a0: l\u2019inscription sur la\u00a0liste des sites en\u00a0p\u00e9ril de\u00a0l\u2019Unesco de\u00a0nouveau recommand\u00e9e<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"js-init-line-clamp\"> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <input type=\"checkbox\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Isabelle Dellerba (Sydney, correspondance)<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <span class=\"authors\">Par Isabelle Dellerba (Sydney, correspondance)<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"authors-container\"> <input type=\"checkbox\" id=\"authors-clamp\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Isabelle Dellerba (Sydney, correspondance)<\/span> <label for=\"authors-clamp\" aria-label=\"Voir tous les auteurs\"><\/label> <\/div> <\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 14h00, mis \u00e0 jour \u00e0 14h00<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 3 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Le gouvernement australien avait obtenu, en\u00a0juillet\u00a02021, l\u2019envoi d\u2019une mission d\u2019expertise, apr\u00e8s une premi\u00e8re pr\u00e9conisation de l\u2019Unesco d\u2019inscrire le site sur la liste du Patrimoine mondial en p\u00e9ril. La d\u00e9cision finale est attendue pour la mi-2023.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=bc4349b_1669630804556-002163.jpg&path=2022%2F11%2F28&credit=SAM+MCNEIL+%2F+AP&legende=Un+poisson-perroquet+%C3%A0+bosse+nage+au-dessus+des+coraux+du+r%C3%A9cif+Moore%2C+au+large+du+Queensland%2C+dans+l%E2%80%99est+de+l%E2%80%99Australie%2C+le+13+novembre+2022.&org_width=6264&org_height=4176\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"Un poisson-perroquet \u00e0 bosse nage au-dessus des coraux du r\u00e9cif Moore, au large du Queensland, dans l\u2019est de l\u2019Australie, le 13 novembre 2022.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6264\/4176\/600\/400\/30\/0\/bc4349b_1669630804556-002163.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6264\/4176\/1200\/800\/30\/0\/bc4349b_1669630804556-002163.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6264\/4176\/2400\/1600\/30\/0\/bc4349b_1669630804556-002163.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6264\/4176\/3840\/2560\/30\/0\/bc4349b_1669630804556-002163.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6264\/4176\/3840\/2560\/30\/0\/bc4349b_1669630804556-002163.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">Un poisson-perroquet \u00e0 bosse nage au-dessus des coraux du r\u00e9cif Moore, au large du Queensland, dans l\u2019est de l\u2019Australie, le 13 novembre 2022. SAM MCNEIL \/ AP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>L\u2019Australie dispose d\u2019encore quelques mois pour convaincre de sa d\u00e9termination \u00e0 tout mettre en \u0153uvre pour pr\u00e9server la Grande Barri\u00e8re de corail, class\u00e9e au Patrimoine mondial de l\u2019Unesco depuis 1981. Lundi\u00a028\u00a0novembre, la mission d\u2019expertise, mandat\u00e9e par le comit\u00e9 du Patrimoine mondial, en\u00a02021, pour \u00e9valuer son \u00e9tat de conservation et les mesures prises par les autorit\u00e9s australiennes pour la prot\u00e9ger, a livr\u00e9 ses conclusions. Elle <em>\u00ab\u00a0recommande que la Grande Barri\u00e8re de corail soit inscrite sur la liste du Patrimoine mondial en p\u00e9ril\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6122693?x4=19\">Les Australiens au chevet de la Grande Barri\u00e8re de corail<\/a> <\/div> <p>Dans ce rapport tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9, les experts notent d\u2019abord que <em>\u00ab\u00a0la valeur universelle exceptionnelle du bien est consid\u00e9rablement affect\u00e9e par des facteurs li\u00e9s au changement climatique\u00a0\u00bb. <\/em>Depuis 1998, la plus grande structure vivante de la Terre a subi six \u00e9pisodes de blanchissement \u2013 un ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9p\u00e9rissement provoqu\u00e9 par la hausse des temp\u00e9ratures des eaux de surface et qui se traduit par l\u2019expulsion des algues symbiotiques donnant au corail sa couleur vive \u2013, des \u00e9pisodes de plus en plus fr\u00e9quents et qui ont atteint plus de 98\u00a0% de ses 3\u00a0000\u00a0r\u00e9cifs.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>Alors que le programme <em>Reef<\/em> (r\u00e9cif) 2050, un plan de pr\u00e9servation sur trente-cinq\u00a0ans lanc\u00e9 par l\u2019Australie en\u00a02015, pr\u00e9voit que le pays contribue \u00e0 l\u2019effort mondial de lutte contre le r\u00e9chauffement climatique pour contenir l\u2019\u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature <em>\u00ab\u00a0nettement en dessous de 2\u00a0\u00b0C\u00a0par rapport \u00e0 l\u2019\u00e8re pr\u00e9industrielle\u00a0\u00bb<\/em>, le rapport note le manque de <em>\u00ab\u00a0mesures concr\u00e8tes\u00a0\u00bb<\/em>. Il rappelle \u00e9galement que la capacit\u00e9 de la Grande Barri\u00e8re \u00e0 se remettre est <em>\u00ab\u00a0consid\u00e9rablement compromise, en particulier \u2013 mais pas exclusivement \u2013 en raison de la qualit\u00e9 d\u00e9grad\u00e9e de l\u2019eau\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">La suite de cet article est r\u00e9serv\u00e9e aux abonn\u00e9s.<\/h3> <p> Poursuivez votre lecture en profitant de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('3', 'grande_barriere_de_corail_l_inscription_sur_la_liste_des_sites_en_peril_de_l_unesco_de_nouveau_recommandee', '3299982');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Isabelle Dellerba (Sydney, correspondance)<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 14h00<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_32\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/planete\/article\/2022\/11\/28\/grande-barriere-de-corail-l-inscription-sur-la-liste-des-sites-en-peril-de-l-unesco-de-nouveau-recommandee_6151985_3244.html\" data-widget-id=\"MB_32\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/planete\/article\/2022\/11\/28\/grande-barriere-de-corail-l-inscription-sur-la-liste-des-sites-en-peril-de-l-unesco-de-nouveau-recommandee_6151985_3244.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151097?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3297777\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3297777\">France-Australie\u00a0: les Socceroos en qu\u00eate d\u2019une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration dor\u00e9e<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150584?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298635\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298635\">Sommet de l\u2019APEC\u00a0: la France se veut actrice dans l\u2019Indo-Pacifique<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6145487?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3293246\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3293246\">\u00ab\u00a0La Chine a plusieurs raisons concr\u00e8tes de vouloir am\u00e9liorer ses relations avec les Etats-Unis et l\u2019Europe\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6149957?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298144\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298144\">Novak Djokovic obtient son visa pour participer \u00e0 l\u2019Open d\u2019Australie, selon plusieurs m\u00e9dias australiens<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6149788?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3297923\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3297923\">En Australie, des inondations contraignent des habitants \u00e0\u00a0se\u00a0r\u00e9fugier sur les toits<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6149437?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3297594\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3297594\">Cyberattaque\u00a0: l\u2019Australie accuse des pirates russes de vol de donn\u00e9es m\u00e9dicales<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', true);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/planete\/article\/2022\/11\/28\/grande-barriere-de-corail-l-inscription-sur-la-liste-des-sites-en-peril-de-l-unesco-de-nouveau-recommandee_6151985_3244.html',\n title: \"Grande Barri\\u00e8re de corail\\u00a0: l\\u2019inscription sur la\\u00a0liste des sites en\\u00a0p\\u00e9ril de\\u00a0l\\u2019Unesco de\\u00a0nouveau recommand\\u00e9e\",\n description: \"Le gouvernement australien avait obtenu, en\\u00a0juillet\\u00a02021, l\\u2019envoi d\\u2019une mission d\\u2019expertise, apr\\u00e8s une premi\\u00e8re pr\\u00e9conisation de l\\u2019Unesco d\\u2019inscrire le site sur la liste du Patrimoine mondial en p\\u00e9ril. La d\\u00e9cision finale est attendue pour la mi-2023.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/7008\/3504\/2880\/1440\/30\/0\/cfe4cd7_1669630804542-002156.jpg',\n free: false,\n author: \"Isabelle Dellerba (Sydney, correspondance)\",\n section: \"Plan\\u00e8te\",\n subSection: \"Australie\",\n keywords: [\"International\",\"Australie\",\"Biodiversit\\u00e9\",\"Asie-Pacifique\",\"Plan\\u00e8te\"],\n publishedAt: '2022-11-28T14:00:05+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T14:00:17+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":4519},{"key":"item_6151971","id":6151971,"cms_id":3299759,"titre":"Cor\u00e9e du Sud-Ghana en direct\u00a0: Mohammed Kudus double la mise pour les Ghan\u00e9ens","description":"Pour le compte de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du groupe H de la Coupe du monde, les Black Stars m\u00e8nent face aux Guerriers Taeguk (2-0) gr\u00e2ce aux buts de Mohammed Salisu et Mohammed Kudus.","type":"live","date_publication":"2022-11-28T12:00:09+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151971\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live-embed\/2022\/11\/28\/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","tags":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"xiti":{"s2":54,"x4":3,"chapter":"sport","chapter2":"football","chapter3":null,"name":"coree_du_sud_ghana_en_direct_suivez_le_match_de_la_coupe_du_monde_2022"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299759,"contenu: titre":"coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022","nav: path":"\/football\/live\/2022\/11\/28\/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Live Sport","contenu: rubrique principale":"football","contenu: date de publication":"2022-11-28T12:00:09+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":1971,"contenu: nb milliers signes":"1000-2000","contenu: rubriques":"coupe-du-monde-2022;football;sport","tech: type page":"element-live"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"live","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"football","contenu_rubrique_la_plus_fine":"coupe-du-monde-2022"}},"canonical_id":"coree_du_sud_ghana_en_direct_suivez_le_match_de_la_coupe_du_monde_2022","illustration":{"name":"a01b2bd_5863381-01-06.jpg","path":"2022\/11\/28","crop":{"width":5334,"height":3556,"top":0,"left":0},"credit":"JUNG YEON-JE \/ AFP","legende":"","org_width":5334,"org_height":3556},"html":"<article class=\"type-live\"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <p class=\"masthead clearfix\"> <span class=\"texte\">Live Sport<\/span> <\/p> <h1 class=\"tt1\">Cor\u00e9e du Sud-Ghana en direct\u00a0: Mohammed Kudus double la mise pour les Ghan\u00e9ens<\/h1> <p class=\"reference-article\"> <span class=\"block\">Avec Vincent Daheron, Walid Kachour et Laura Pottier<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 12h00, mis \u00e0 jour \u00e0 14h39<\/span> <\/p> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <p>Pour le compte de la deuxi\u00e8me journ\u00e9e du groupe H de la Coupe du monde, les Black Stars m\u00e8nent face aux Guerriers Taeguk (2-0) gr\u00e2ce aux buts de Mohammed Salisu et Mohammed Kudus.<\/p> <\/div> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live-embed\/2022\/11\/28\/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">Ouvrir le live<\/a> <\/p> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_38\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live\/2022\/11\/28\/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html\" data-widget-id=\"MB_38\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live\/2022\/11\/28\/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151976?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298246\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298246\">Alg\u00e9rie\u00a0: une Coupe du monde de football au go\u00fbt amer<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151959?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299939\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299939\">Coupe du monde au Qatar\u00a0: contrari\u00e9 par Londres, Doha menace de retirer ses investissements au Royaume-Uni<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151917?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299891\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299891\">Coupe du monde 2022\u00a0: la d\u00e9licate prise de\u00a0parole des footballeurs sur les droits humains<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live\/2022\/11\/28\/cameroun-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151937_1616938.html\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299903\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299903\">Cameroun-Serbie\u00a0: six buts marqu\u00e9s et un match nul qui n\u2019arrange ni les Serbes ni les Camerounais<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151926?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299928\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299928\">Un Br\u00e9sil sans Neymar, bless\u00e9, va tenter de valider son billet pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151903?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299960\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299960\">Coupe du monde 2022\u00a0: l\u2019Allemagne entretient l\u2019espoir contre l\u2019Espagne, et augure d\u2019un final fou dans le groupe<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <\/aside>"},{"key":"featured_6151919","type":"selection","display_mode":2,"nature_edito":"R\u00e9cit","element_key":"item_6151919"},{"key":"item_6151982","id":6151982,"cms_id":3299400,"titre":"Aucun signe de ralentissement de l\u2019inflation en novembre, selon le \u00ab\u00a0panier\u00a0du \u201cMonde\u201d\u00a0\u00bb","description":"Les chiffres du cabinet d\u2019analyses IRI montrent que la valse des \u00e9tiquettes n\u2019a pas connu d\u2019accalmie en novembre, avec une hausse des prix sur un panier de courses type estim\u00e9e \u00e0 plus de 14\u00a0% sur un an.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T13:23:48+01:00","restreint":true,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151982\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/economie\/article\/2022\/11\/28\/aucun-signe-de-ralentissement-de-l-inflation-en-novembre-selon-le-panier-du-monde_6151982_3234.html","tags":["Inflation","\u00c9conomie"],"xiti":{"s2":51,"x4":3,"chapter":"economie","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"aucun_signe_de_ralentissement_de_l_inflation_en_novembre_selon_le_panier_du_monde"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299400,"contenu: titre":"aucun-signe-de-ralentissement-de-l-inflation-en-novembre-selon-le-panier-du-monde","nav: path":"\/economie\/article\/2022\/11\/28\/aucun-signe-de-ralentissement-de-l-inflation-en-novembre-selon-le-panier-du-monde_6151982_3234.html","contenu: est un teaser":true,"contenu: payant":true,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"economie","contenu: date de publication":"2022-11-28T13:23:48+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":5384,"contenu: nb milliers signes":"5000-6000","contenu: rubriques":"inflation;economie","tech: type page":"element-article-restreint"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":true,"contenu_payant":true,"contenu_rubrique_principale":"economie","contenu_rubrique_la_plus_fine":"inflation"}},"canonical_id":"aucun_signe_de_ralentissement_de_l_inflation_en_novembre_selon_le_panier_du_monde","illustration":{"name":"e6970c7_1669284911865-000-32nh8pf.jpg","path":"2022\/11\/24","crop":{"width":8256,"height":5504,"top":0,"left":0},"credit":"CHRISTOPHE SIMON \/ AFP","legende":"Dans un supermarch\u00e9 de Sept\u00e8mes-les-Vallons (Bouches-du-Rh\u00f4ne), le 3\u00a0novembre 2022.","org_width":8256,"org_height":5504},"html":"<article class=\"type-article rub-inflation rub-economie \"> <header> <span class=\"bandeau-abonnes\">\u00e9dition abonn\u00e9s<\/span> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Aucun signe de ralentissement de l\u2019inflation en novembre, selon le \u00ab\u00a0panier\u00a0du \u201cMonde\u201d\u00a0\u00bb<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 13h23<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 3 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Les chiffres du cabinet d\u2019analyses IRI montrent que la valse des \u00e9tiquettes n\u2019a pas connu d\u2019accalmie en novembre, avec une hausse des prix sur un panier de courses type estim\u00e9e \u00e0 plus de 14\u00a0% sur un an.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <p>Un panier de courses en hausse de 14,3\u00a0% sur un an. L\u2019inflation continue \u00e0 galoper en\u00a0novembre, selon le constat dress\u00e9 par le cabinet d\u2019analyses\u00a0IRI, qui a constitu\u00e9 pour <em>Le\u00a0Monde<\/em> un chariot type de produits du quotidien et observe mensuellement son \u00e9volution. D\u2019une valeur l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 une centaine d\u2019euros en novembre\u00a02021, ce panier, compos\u00e9 d\u2019un m\u00e9lange de produits de marques nationales, de marques distributeurs et de \u00ab\u00a0premiers prix\u00a0\u00bb, co\u00fbte d\u00e9sormais 118,36\u00a0euros.<\/p> <div class=\"multimedia-embed\"> <!-- snippet 1 image 350px -->\n <!-- D\u00e9but du code -->\n <figure class=\"img-infog-responsive img-infog-responsive-1\">\n <img class=\"img-infog-responsive-350\" src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/0x1800\/0\/0\/2022\/11\/23\/dc6658f_1669215749074-eco-4722-graphique-charriot-nov2022.png\" alt=\"\" \/>\n <\/figure>\n <link rel=\"stylesheet\" type=\"text\/css\" href=\"https:\/\/assets-decodeurs.lemonde.fr\/redacweb\/assets-dedier\/img-infog-responsive.css\" media=\"screen\" \/>\n <!-- Fin du code -->\n<\/div> <p>Ainsi, l\u2019huile de tournesol, qui avait flamb\u00e9, sur fond de p\u00e9nurie, apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, reste \u00e0 des niveaux plafonds. Il faut d\u00e9bourser 3,35\u00a0euros pour l\u2019acheter en format un\u00a0litre et en premier prix. Soit un bond de 120\u00a0% sur un an. De m\u00eame, le tassement du prix du steak hach\u00e9 est plus que limit\u00e9. En marque nationale, il affiche encore une progression de 26,5\u00a0% sur un an.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>A c\u00f4t\u00e9 de ce tr\u00e8s faible ralentissement des cat\u00e9gories les plus inflationnistes, la hausse se poursuit dans d\u2019autres rayons. A l\u2019exemple du riz basmati, dont le prix s\u2019est rench\u00e9ri, en un an, de plus de 30\u00a0%, d\u00e9passant ainsi de peu la progression de celui des coquillettes. De m\u00eame, les produits laitiers continuent de peser plus lourd dans le portefeuille des Fran\u00e7ais. A l\u2019exemple de la plaquette de beurre de marque nationale ou de l\u2019emmental, qui atteignent tous deux la barre des 20\u00a0% d\u2019inflation en novembre.<\/p> <h2 class=\"intertitre\">Nouveau palier<\/h2> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">La suite de cet article est r\u00e9serv\u00e9e aux abonn\u00e9s.<\/h3> <p> Poursuivez votre lecture en profitant de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('3', 'aucun_signe_de_ralentissement_de_l_inflation_en_novembre_selon_le_panier_du_monde', '3299400');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Laurence Girard et C\u00e9cile Prudhomme<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 13h23<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_32\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/economie\/article\/2022\/11\/28\/aucun-signe-de-ralentissement-de-l-inflation-en-novembre-selon-le-panier-du-monde_6151982_3234.html\" data-widget-id=\"MB_32\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/economie\/article\/2022\/11\/28\/aucun-signe-de-ralentissement-de-l-inflation-en-novembre-selon-le-panier-du-monde_6151982_3234.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151404?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298971\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298971\">Les salari\u00e9s de Worldline, leader du paiement en ligne, en gr\u00e8ve pour le \u00ab\u00a0Black Friday\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151109?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299227\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299227\">Les mesures sociales et fiscales prises durant la crise du Covid-19 ont davantage profit\u00e9 aux plus riches, selon l\u2019Insee<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151074?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299217\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299217\">L\u2019OCDE appelle les pays du monde entier \u00e0 s\u2019attaquer \u00e0 l\u2019inflation en priorit\u00e9<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151508?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299682\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299682\">Au Royaume-Uni, une gr\u00e8ve historique des infirmi\u00e8res, dont le salaire r\u00e9el a baiss\u00e9 de 20\u00a0% depuis 2010<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150213?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298420\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298420\">Budget 2022\u00a0: le S\u00e9nat vote une rallonge anti-inflation de 2,5\u00a0milliards d\u2019euros<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6149990?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298092\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298092\">Carburant\u00a0: ru\u00e9e sur les stations-service, nouveau dispositif d\u2019aide\u2026 Les questions que pose la baisse de la ristourne \u00e0 la pompe<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', true);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/economie\/article\/2022\/11\/28\/aucun-signe-de-ralentissement-de-l-inflation-en-novembre-selon-le-panier-du-monde_6151982_3234.html',\n title: \"Aucun signe de ralentissement de l\\u2019inflation en novembre, selon le \\u00ab\\u00a0panier\\u00a0du \\u201cMonde\\u201d\\u00a0\\u00bb\",\n description: \"Les chiffres du cabinet d\\u2019analyses IRI montrent que la valse des \\u00e9tiquettes n\\u2019a pas connu d\\u2019accalmie en novembre, avec une hausse des prix sur un panier de courses type estim\\u00e9e \\u00e0 plus de 14\\u00a0% sur un an.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/24\/1376\/0\/8256\/4128\/2880\/1440\/30\/0\/e6970c7_1669284911865-000-32nh8pf.jpg',\n free: false,\n author: \"Laurence Girard et C\\u00e9cile Prudhomme\",\n section: \"\\u00c9conomie\",\n subSection: \"Inflation\",\n keywords: [\"Inflation\",\"\\u00c9conomie\"],\n publishedAt: '2022-11-28T13:23:48+01:00',\n modifiedAt: '',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":5384},{"key":"pub_en_continu_1","type":"pub","page_id":"892621","format_id":62480,"keywords":"","timeout":5},{"key":"alert_6151980","titre":"Caroline Cayeux, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales, quitte le gouvernement","description":"Elle est remplac\u00e9e par Dominique Faure, secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la ruralit\u00e9. En juillet, ses propos homophobes avaient suscit\u00e9 l\u2019indignation au sein de l\u2019ex\u00e9cutif et d\u2019une partie de la majorit\u00e9, mais elle avait \u00e9t\u00e9 maintenue \u00e0 son poste.","type":"alerte","date_publication":"2022-11-28T13:12:34+01:00","element_key":"item_6151980"},{"key":"item_6151937","id":6151937,"cms_id":3299903,"titre":"Cameroun-Serbie\u00a0: six buts marqu\u00e9s et un match nul qui n\u2019arrange ni les Serbes ni les Camerounais","description":"Les Serbes menaient 3-1 face aux Camerounais, mais les Lions indomptables sont revenus \u00e0 3-3\u00a0dans ce match spectaculaire du groupe G de la Coupe du monde.","type":"live","date_publication":"2022-11-28T09:00:07+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151937\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live-embed\/2022\/11\/28\/cameroun-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151937_1616938.html","tags":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"xiti":{"s2":54,"x4":3,"chapter":"sport","chapter2":"football","chapter3":null,"name":"cameroun_serbie_en_direct_suivez_le_match_de_la_coupe_du_monde"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299903,"contenu: titre":"cameroun-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde","nav: path":"\/football\/live\/2022\/11\/28\/cameroun-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151937_1616938.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Live Sport","contenu: rubrique principale":"football","contenu: date de publication":"2022-11-28T09:00:07+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":2106,"contenu: nb milliers signes":"2000-3000","contenu: rubriques":"coupe-du-monde-2022;football;sport","tech: type page":"element-live"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"live","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"football","contenu_rubrique_la_plus_fine":"coupe-du-monde-2022"}},"canonical_id":"cameroun_serbie_en_direct_suivez_le_match_de_la_coupe_du_monde","illustration":{"name":"0752eb0_5862532-01-06.jpg","path":"2022\/11\/28","crop":{"width":3043,"height":2028,"top":1,"left":0},"credit":"ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP","legende":"L\u2019attaquant serbe Aleksandar Mitrovic et le d\u00e9fenseur camerounais Nicolas Nkoulou \u00e0 la fin du match de la Coupe du monde entre la Serbie et le Cameroun (3-3), lundi 28 novembre 2022, au stade Al-Janoub, \u00e0 Al-Wakrah.","org_width":3043,"org_height":2029},"html":"<article class=\"type-live\"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <p class=\"masthead clearfix\"> <span class=\"texte\">Live Sport<\/span> <\/p> <h1 class=\"tt1\">Cameroun-Serbie\u00a0: six buts marqu\u00e9s et un match nul qui n\u2019arrange ni les Serbes ni les Camerounais<\/h1> <p class=\"reference-article\"> <span class=\"block\">Avec Florian Lef\u00e8vre et Hortense Leblanc<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 09h00, mis \u00e0 jour \u00e0 13h13<\/span> <\/p> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <p>Les Serbes menaient 3-1 face aux Camerounais, mais les Lions indomptables sont revenus \u00e0 3-3\u00a0dans ce match spectaculaire du groupe G de la Coupe du monde.<\/p> <\/div> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live-embed\/2022\/11\/28\/cameroun-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151937_1616938.html\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">Ouvrir le live<\/a> <\/p> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_38\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live\/2022\/11\/28\/cameroun-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151937_1616938.html\" data-widget-id=\"MB_38\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live\/2022\/11\/28\/cameroun-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151937_1616938.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151976?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298246\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298246\">Alg\u00e9rie\u00a0: une Coupe du monde de football au go\u00fbt amer<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151959?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299939\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299939\">Coupe du monde au Qatar\u00a0: contrari\u00e9 par Londres, Doha menace de retirer ses investissements au Royaume-Uni<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151917?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299891\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299891\">Coupe du monde 2022\u00a0: la d\u00e9licate prise de\u00a0parole des footballeurs sur les droits humains<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live\/2022\/11\/28\/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299759\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299759\">Cor\u00e9e du Sud-Ghana en direct\u00a0: Mohammed Kudus double la mise pour les Ghan\u00e9ens<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151926?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299928\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299928\">Un Br\u00e9sil sans Neymar, bless\u00e9, va tenter de valider son billet pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151903?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299960\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299960\">Coupe du monde 2022\u00a0: l\u2019Allemagne entretient l\u2019espoir contre l\u2019Espagne, et augure d\u2019un final fou dans le groupe<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <\/aside>"},{"key":"item_6151977","id":6151977,"cms_id":3300037,"titre":"Somalie\u00a0: le si\u00e8ge de\u00a0l\u2019h\u00f4tel occup\u00e9 par des miliciens djihadistes est toujours en\u00a0cours","description":"Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es au cours de l\u2019attaque, selon un responsable des services de s\u00e9curit\u00e9 somaliens qui tentent de lib\u00e9rer l\u2019h\u00f4tel depuis dimanche.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T13:02:12+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151977\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/somalie-le-siege-de-l-hotel-occupe-par-des-miliciens-djihadistes-est-toujours-en-cours_6151977_3212.html","tags":["Somalie","Le Monde Afrique","International"],"xiti":{"s2":86,"x4":3,"chapter":"afrique","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"somalie_le_siege_de_l_hotel_occupe_par_des_miliciens_djihadistes_est_toujours_en_cours"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3300037,"contenu: titre":"somalie-le-siege-de-l-hotel-occupe-par-des-miliciens-djihadistes-est-toujours-en-cours","nav: path":"\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/somalie-le-siege-de-l-hotel-occupe-par-des-miliciens-djihadistes-est-toujours-en-cours_6151977_3212.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"afrique","contenu: date de publication":"2022-11-28T13:02:12+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":3673,"contenu: nb milliers signes":"3000-4000","contenu: rubriques":"somalie;afrique;international","tech: type page":"element-article"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"afrique","contenu_rubrique_la_plus_fine":"somalie"}},"canonical_id":"somalie_le_siege_de_l_hotel_occupe_par_des_miliciens_djihadistes_est_toujours_en_cours","illustration":{"name":"7d2d34f_gggafr103-somalia-attacks-1128-1a.jpg","path":"2022\/11\/28","crop":{"width":3319,"height":2213,"top":0,"left":90},"credit":"FEISAL OMAR \/ REUTERS","legende":"La rue Maka Al-Mukarama d\u00e9sert\u00e9e, lundi 28 novembre, apr\u00e8s l\u2019attaque de l\u2019h\u00f4tel du centre de la capitale somalienne par les Chabab, proche d\u2019Al-Qaida.","org_width":3500,"org_height":2213},"html":"<article class=\"type-article rub-somalie rub-afrique rub-international \"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Somalie\u00a0: le si\u00e8ge de\u00a0l\u2019h\u00f4tel occup\u00e9 par des miliciens djihadistes est toujours en\u00a0cours<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde avec AFP et Reuters<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 13h02<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 2 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es au cours de l\u2019attaque, selon un responsable des services de s\u00e9curit\u00e9 somaliens qui tentent de lib\u00e9rer l\u2019h\u00f4tel depuis dimanche.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 63.2%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=7d2d34f_gggafr103-somalia-attacks-1128-1a.jpg&path=2022%2F11%2F28&credit=FEISAL+OMAR+%2F+REUTERS&legende=La+rue+Maka+Al-Mukarama+d%C3%A9sert%C3%A9e%2C+lundi+28+novembre%2C+apr%C3%A8s+l%E2%80%99attaque+de+l%E2%80%99h%C3%B4tel+du+centre+de+la+capitale+somalienne+par+les+Chabab%2C+proche+d%E2%80%99Al-Qaida.&org_width=3500&org_height=2213\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"La rue Maka Al-Mukarama d\u00e9sert\u00e9e, lundi 28 novembre, apr\u00e8s l\u2019attaque de l\u2019h\u00f4tel du centre de la capitale somalienne par les Chabab, proche d\u2019Al-Qaida.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/3500\/2213\/600\/378\/30\/0\/7d2d34f_gggafr103-somalia-attacks-1128-1a.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/3500\/2213\/1200\/758\/30\/0\/7d2d34f_gggafr103-somalia-attacks-1128-1a.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/3500\/2213\/2400\/1516\/30\/0\/7d2d34f_gggafr103-somalia-attacks-1128-1a.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/3500\/2213\/3840\/2426\/30\/0\/7d2d34f_gggafr103-somalia-attacks-1128-1a.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/3500\/2213\/3840\/2426\/30\/0\/7d2d34f_gggafr103-somalia-attacks-1128-1a.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">La rue Maka Al-Mukarama d\u00e9sert\u00e9e, lundi 28 novembre, apr\u00e8s l\u2019attaque de l\u2019h\u00f4tel du centre de la capitale somalienne par les Chabab, proche d\u2019Al-Qaida. FEISAL OMAR \/ REUTERS<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>Des coups de feu sporadiques et des explosions continuaient de retentir dans la matin\u00e9e lundi 28\u00a0novembre aux alentours de l\u2019h\u00f4tel Villa rose, dans le centre de Mogadiscio, <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151901?x4=5\">occup\u00e9 depuis dimanche soir par les Chabab<\/a>, <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151901?x4=5\">des miliciens djihadistes, <\/a> et assi\u00e9g\u00e9 par les forces de s\u00e9curit\u00e9 somaliennes. Toutes les routes menant au quartier ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9es, ont constat\u00e9 les correspondants de l\u2019Agence France-Presse (AFP).<\/p> <p>Au moins quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es au cours de l\u2019attaque de l\u2019h\u00f4tel, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP un responsable des services de s\u00e9curit\u00e9 somaliens. <em>\u00ab\u00a0Les terroristes sont coinc\u00e9s dans une pi\u00e8ce du b\u00e2timent et les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont sur le point de mettre tr\u00e8s vite un terme \u00e0 l\u2019op\u00e9ration\u00a0\u00bb<\/em>, a d\u00e9clar\u00e9 Mohamed Dahir, sans pr\u00e9ciser qui \u00e9taient les quatre victimes. <em>\u00ab\u00a0Plusieurs personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, parmi lesquelles des responsables du gouvernement\u00a0\u00bb<\/em>, a ajout\u00e9 le responsable des forces de s\u00e9curit\u00e9.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <h2 class=\"intertitre\">Une attaque survenue dimanche soir<\/h2> <p>Des t\u00e9moins avaient d\u00e9crit deux fortes explosions dimanche soir, marquant le d\u00e9but de l\u2019attaque par les Chabab de cet h\u00f4tel tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9 par des hauts fonctionnaires et des parlementaires et situ\u00e9 \u00e0 quelques p\u00e2t\u00e9s de maison des bureaux du pr\u00e9sident, Hassan Cheikh Mohamoud, dans le quartier de Bondhere. L\u2019\u00e9tablissement jouissait en principe de s\u00e9rieuses mesures de s\u00e9curit\u00e9. Sur son <a href=\"http:\/\/www.villarose.so\/\">site Internet<\/a>, le Villa rose est d\u00e9crit comme <em>\u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9bergement le plus s\u00fbr de Mogadiscio\u00a0\u00bb<\/em>, avec d\u00e9tecteurs de m\u00e9taux et un haut mur d\u2019enceinte.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6149836?x4=19\">En Somalie, la \u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb contre les Chabab<\/a> <\/div> <p>D\u00e8s dimanche soir, de nombreux civils et des responsables politiques avaient \u00e9t\u00e9 secourus et \u00e9vacu\u00e9s de la zone. <em>\u00ab\u00a0Un groupe de combattants chabab a attaqu\u00e9 un h\u00f4tel dans le district de Bondhere ce soir<\/em> [et]<em> les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont engag\u00e9es pour les \u00e9liminer\u00a0\u00bb<\/em>, avait annonc\u00e9 dimanche le porte-parole de la police nationale, Sadik Dudishe. La force de l\u2019Union africaine en Somalie (Atmis) a <a href=\"https:\/\/twitter.com\/ATMIS_Somalia\/status\/1596950513928798208\">condamn\u00e9 l\u2019attaque et <em>\u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9\u00a0\u00bb<\/em> sur Twitter<\/a> <em>\u00ab\u00a0les forces de s\u00e9curit\u00e9 somaliennes pour leur r\u00e9ponse rapide afin d\u2019\u00e9viter de nouvelles victimes et des dommages mat\u00e9riels\u00a0\u00bb<\/em>. De son c\u00f4t\u00e9, le Parlement somalien, situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 de l\u2019h\u00f4tel, a report\u00e9 les sessions programm\u00e9es lundi dans ses deux chambres.<\/p> <h2 class=\"intertitre\">Une \u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb contre les Chabab<\/h2> <p>Cette nouvelle attaque survient alors que le pr\u00e9sident somalien, \u00e9lu en mai, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019engager depuis trois mois une <em>\u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb<\/em> contre les Chabab, un groupe affili\u00e9 \u00e0 Al-Qaida, qui tente de renverser le gouvernement central somalien depuis quinze\u00a0ans. L\u2019arm\u00e9e somalienne, soutenue par des clans locaux, par l\u2019Atmis, et avec l\u2019appui de frappes a\u00e9riennes am\u00e9ricaines, leur a ainsi repris le contr\u00f4le de la province d\u2019Hiiraan et de vastes zones du Shabeellaha Dhexe (appel\u00e9 aussi Moyen-Shabelle), dans le centre du pays.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6147994?x4=19\">Somalie\u00a0: \u00e0 Mogadiscio, la vengeance sanglante des Chabab<\/a> <\/div> <p>Mais les insurg\u00e9s ont ripost\u00e9 par une s\u00e9rie d\u2019attaques sanglantes, rappelant leur capacit\u00e9 \u00e0 frapper au c\u0153ur des villes et des installations militaires somaliennes. Le 29\u00a0octobre, deux voitures ont explos\u00e9 \u00e0 quelques minutes d\u2019intervalle \u00e0 Mogadiscio, tuant 121\u00a0personnes et en blessant 333 autres. Soit l\u2019attaque la plus meurtri\u00e8re depuis cinq ans dans ce pays fragile de la Corne de l\u2019Afrique. Un triple attentat \u00e0 la bombe \u00e0 Belet Uen avait aussi fait 30\u00a0morts, dont des responsables locaux, au d\u00e9but d\u2019octobre, et au moins 21\u00a0clients d\u2019un h\u00f4tel de Mogadiscio ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019un si\u00e8ge de trente\u00a0heures en ao\u00fbt.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_62483\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(62483);\n }, true, true);\n <\/script> <p>Selon les Nations unies, au moins 613\u00a0civils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 948\u00a0bless\u00e9s dans des violences cette ann\u00e9e en Somalie, principalement caus\u00e9es par des engins explosifs artisanaux (EEI) attribu\u00e9s aux Chabab. Les chiffres les plus \u00e9lev\u00e9s depuis 2017, en hausse de plus de 30\u00a0% par rapport \u00e0 2021.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6126526?x4=19\">\u00ab\u00a0Les Chabab sont d\u00e9sormais une organisation qui finance des groupes terroristes \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de la Somalie\u00a0\u00bb<\/a> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Le Monde avec AFP et Reuters<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 13h02<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_9\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/somalie-le-siege-de-l-hotel-occupe-par-des-miliciens-djihadistes-est-toujours-en-cours_6151977_3212.html\" data-widget-id=\"MB_9\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/somalie-le-siege-de-l-hotel-occupe-par-des-miliciens-djihadistes-est-toujours-en-cours_6151977_3212.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6148975?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3296869\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3296869\">La Somalie terrass\u00e9e par la s\u00e9cheresse et la faim<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6147994?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3295918\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3295918\">Somalie\u00a0: \u00e0 Mogadiscio, la vengeance sanglante des Chabab<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6142806?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3289994\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3289994\">En Somalie, s\u00e9cheresse et conflits r\u00e9unis pour une nouvelle famine<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151901?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299975\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299975\">Somalie\u00a0: les Chabab attaquent un\u00a0h\u00f4tel de\u00a0Mogadiscio<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151302?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298829\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298829\">En Erythr\u00e9e, 5\u00a0000\u00a0soldats somaliens pi\u00e9g\u00e9s depuis 2019<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6149836?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3297340\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3297340\">En Somalie, la \u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb contre les Chabab<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">Pas le temps de lire un article ? Sauvegardez-le en un clic.<\/h3> <p> Abonnez-vous au Monde.fr sans engagement et b\u00e9n\u00e9ficiez de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('8', 'somalie_le_siege_de_l_hotel_occupe_par_des_miliciens_djihadistes_est_toujours_en_cours', '3300037');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', false);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/somalie-le-siege-de-l-hotel-occupe-par-des-miliciens-djihadistes-est-toujours-en-cours_6151977_3212.html',\n title: \"Somalie\\u00a0: le si\\u00e8ge de\\u00a0l\\u2019h\\u00f4tel occup\\u00e9 par des miliciens djihadistes est toujours en\\u00a0cours\",\n description: \"Au moins quatre personnes ont \\u00e9t\\u00e9 tu\\u00e9es au cours de l\\u2019attaque, selon un responsable des services de s\\u00e9curit\\u00e9 somaliens qui tentent de lib\\u00e9rer l\\u2019h\\u00f4tel depuis dimanche.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/231\/0\/3500\/1750\/2880\/1440\/30\/0\/7d2d34f_gggafr103-somalia-attacks-1128-1a.jpg',\n free: true,\n author: \"Le Monde avec AFP et Reuters\",\n section: \"Le Monde Afrique\",\n subSection: \"Somalie\",\n keywords: [\"Somalie\",\"Le Monde Afrique\",\"International\"],\n publishedAt: '2022-11-28T13:02:12+01:00',\n modifiedAt: '',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":3673},{"key":"item_6151970","id":6151970,"cms_id":3300059,"titre":"Aux Comores, l\u2019ex-pr\u00e9sident Ahmed Abdallah Sambi condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9","description":"Poursuivi pour \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Etat avait fait voter en 2008 une loi permettant d\u2019acqu\u00e9rir la nationalit\u00e9 contre une forte somme d\u2019argent.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T11:57:34+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151970\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/aux-comores-l-ex-president-ahmed-abdallah-sambi-condamne-a-la-prison-a-perpetuite_6151970_3212.html","tags":["Le Monde Afrique","Comores"],"xiti":{"s2":86,"x4":3,"chapter":"afrique","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"aux_comores_l_ex_president_ahmed_abdallah_sambi_condamne_a_la_prison_a_perpetuite"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3300059,"contenu: titre":"aux-comores-l-ex-president-ahmed-abdallah-sambi-condamne-a-la-prison-a-perpetuite","nav: path":"\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/aux-comores-l-ex-president-ahmed-abdallah-sambi-condamne-a-la-prison-a-perpetuite_6151970_3212.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"afrique","contenu: date de publication":"2022-11-28T11:57:34+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":2599,"contenu: nb milliers signes":"2000-3000","contenu: rubriques":"afrique;comores","tech: type page":"element-article"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"afrique","contenu_rubrique_la_plus_fine":"comores"}},"canonical_id":"aux_comores_l_ex_president_ahmed_abdallah_sambi_condamne_a_la_prison_a_perpetuite","illustration":{"name":"9ba66e4_1669632870753-000-32vb83v.jpg","path":"2022\/11\/28","crop":{"width":1023,"height":682,"top":0,"left":0},"credit":"IBRAHIM YOUSSOUF \/ AFP","legende":"L\u2019ex-pr\u00e9sident des Comores, Ahmed Abdallah Sambi, le 21 novembre 2022 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 la Cour de s\u00fbret\u00e9 de l\u2019Etat, \u00e0 Moroni.","org_width":1024,"org_height":682},"html":"<article class=\"type-article rub-afrique rub-comores \"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Aux Comores, l\u2019ex-pr\u00e9sident Ahmed Abdallah Sambi condamn\u00e9 \u00e0 la prison \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde avec AFP<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 11h57, mis \u00e0 jour \u00e0 12h00<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 1 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Poursuivi pour \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Etat avait fait voter en 2008 une loi permettant d\u2019acqu\u00e9rir la nationalit\u00e9 contre une forte somme d\u2019argent.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.6%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=9ba66e4_1669632870753-000-32vb83v.jpg&path=2022%2F11%2F28&credit=IBRAHIM+YOUSSOUF+%2F+AFP&legende=L%E2%80%99ex-pr%C3%A9sident+des+Comores%2C+Ahmed+Abdallah+Sambi%2C+le+21+novembre+2022+%C3%A0+son+arriv%C3%A9e+%C3%A0+la+Cour+de+s%C3%BBret%C3%A9+de+l%E2%80%99Etat%2C+%C3%A0+Moroni.&org_width=1024&org_height=682\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"L\u2019ex-pr\u00e9sident des Comores, Ahmed Abdallah Sambi, le 21 novembre 2022 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 la Cour de s\u00fbret\u00e9 de l\u2019Etat, \u00e0 Moroni.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/1024\/682\/600\/398\/30\/0\/9ba66e4_1669632870753-000-32vb83v.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/1024\/682\/1200\/798\/30\/0\/9ba66e4_1669632870753-000-32vb83v.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/1024\/682\/2400\/1598\/30\/0\/9ba66e4_1669632870753-000-32vb83v.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/1024\/682\/3840\/2556\/30\/0\/9ba66e4_1669632870753-000-32vb83v.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/1024\/682\/3840\/2556\/30\/0\/9ba66e4_1669632870753-000-32vb83v.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">L\u2019ex-pr\u00e9sident des Comores, Ahmed Abdallah Sambi, le 21 novembre 2022 \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 la Cour de s\u00fbret\u00e9 de l\u2019Etat, \u00e0 Moroni. IBRAHIM YOUSSOUF \/ AFP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>L\u2019ancien pr\u00e9sident <a href=\"lmfr:\/\/rubrique\/4535144?title=\">comorien<\/a> Ahmed Abdallah Sambi, jug\u00e9 pour <em>\u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb<\/em> par la Cour de s\u00fbret\u00e9 de l\u2019Etat, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 la r\u00e9clusion \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9, a-t-elle annonc\u00e9, lundi 28 novembre, lors d\u2019une audience.<\/p> <p>Les d\u00e9cisions de cette juridiction sp\u00e9ciale ne peuvent pas faire l\u2019objet d\u2019appel. M. Sambi, 64\u00a0ans, est bri\u00e8vement apparu lors du premier jour de son proc\u00e8s la semaine derni\u00e8re, pour d\u00e9noncer une proc\u00e9dure \u00e0 ses yeux in\u00e9quitable, avant de refuser de s\u2019y pr\u00e9senter pendant toute la suite des d\u00e9bats. <em>\u00ab\u00a0Il a trahi la mission qui lui a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e par les Comoriens\u00a0\u00bb<\/em>, avait martel\u00e9 jeudi le procureur Ali Mohamed Djounaid d\u2019un ton solennel lors des r\u00e9quisitions.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6149019?x4=19\">Entre les Comores et Mayotte, le lagon des migrants disparus<\/a> <\/div> <p>Principal opposant de l\u2019actuel pr\u00e9sident Azali Assoumani, M. Sambi, 64 ans, est accus\u00e9 d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans le scandale de la <em>\u00ab\u00a0citoyennet\u00e9 \u00e9conomique\u00a0\u00bb<\/em>. L\u2019ancien pr\u00e9sident (2006-2011) avait fait voter en 2008 une loi permettant de vendre au prix fort des passeports \u00e0 ceux en qu\u00eate d\u2019une nationalit\u00e9.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_62483\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(62483);\n }, true, true);\n <\/script> <p>Un moyen de renflouer les caisses de l\u2019Etat en offrant une terre d\u2019accueil administrative, notamment aux dizaines de milliers de <em>\u00ab\u00a0Bidouns\u00a0\u00bb<\/em>, B\u00e9douins des pays du Golfe consid\u00e9r\u00e9s comme des citoyens de seconde zone dans leur patrie et priv\u00e9s de documents d\u2019identit\u00e9.<\/p> <h2 class=\"intertitre\">\u00ab\u00a0Comme des cacahu\u00e8tes\u00a0\u00bb<\/h2> <p>M. Sambi \u00e9tait accus\u00e9 d\u2019avoir d\u00e9tourn\u00e9 une fortune dans le cadre de ce programme. Le pr\u00e9judice pour le gouvernement s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 plus de 1,8 milliard d\u2019euros, selon le procureur, soit plus que le PIB du petit archipel pauvre de l\u2019oc\u00e9an Indien.<\/p> <p><em>\u00ab\u00a0Ils ont donn\u00e9 \u00e0 des voyous le droit de vendre la nationalit\u00e9 comorienne comme on vendrait des cacahu\u00e8tes\u00a0\u00bb<\/em>, avait fustig\u00e9 un avocat de la partie civile, M<sup>e<\/sup> Eric Emmanuel Sossa.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_81680\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(81680);\n }, true, true);\n <\/script> <p>Mais selon l\u2019avocat fran\u00e7ais de la d\u00e9fense \u00e0 l\u2019AFP, M<sup>e<\/sup> Jean-Gilles Halimi, <em>\u00ab\u00a0aucune trace de cet argent n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9, aucun compte d\u00e9couvert\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6143814?x4=19\">Comores\u00a0: des trafiquants, des glaci\u00e8res et des lingots d\u2019or devant la justice<\/a> <\/div> <p>M. Sambi, en d\u00e9tention pr\u00e9ventive depuis plus de quatre ans, bien plus que la dur\u00e9e l\u00e9gale fix\u00e9e \u00e0 huit mois, \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine poursuivi pour <em>\u00ab\u00a0corruption\u00a0\u00bb<\/em>. En septembre, les faits avaient \u00e9t\u00e9 requalifi\u00e9s en <em>\u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb<\/em>, crime qui selon M<sup>e<\/sup> Halimi <em>\u00ab\u00a0n\u2019existe pas en droit comorien\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <p>La cour devra <em>\u00ab\u00a0se faire une construction juridique de cette notion\u00a0\u00bb<\/em>, avait pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019ordonnance de renvoi. La d\u00e9fense a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019ill\u00e9galit\u00e9 de cette juridiction dont le pr\u00e9sident avait d\u00e9j\u00e0 si\u00e9g\u00e9 \u00e0 la chambre d\u2019accusation.<\/p> <p class=\"reference\"><strong>Pour ne rien manquer de l\u2019actualit\u00e9 africaine,\u00a0<a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/newsletters\/le-monde-afrique\/?xtor=AC-33281083-[afrique]\">inscrivez-vous \u00e0 la newsletter<\/a>\u00a0du\u00a0<em>\u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb<\/em>\u00a0depuis ce lien.<\/strong>\u00a0Chaque samedi \u00e0 6\u00a0heures, retrouvez une semaine d\u2019actualit\u00e9 et de d\u00e9bats trait\u00e9e par la r\u00e9daction du\u00a0<em>\u00ab\u00a0Monde Afrique\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Le Monde avec AFP<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 11h57<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_9\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/aux-comores-l-ex-president-ahmed-abdallah-sambi-condamne-a-la-prison-a-perpetuite_6151970_3212.html\" data-widget-id=\"MB_9\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/aux-comores-l-ex-president-ahmed-abdallah-sambi-condamne-a-la-prison-a-perpetuite_6151970_3212.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6149019?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3295436\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3295436\">Entre les Comores et l\u2019eldorado fran\u00e7ais de Mayotte, r\u00e9cit de la travers\u00e9e d\u2019un groupe de migrants disparus<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6145484?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3293112\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3293112\">Les \u00e9tudiants africains qui ont fui les bombes en Ukraine, laiss\u00e9s de c\u00f4t\u00e9 par la politique d\u2019accueil en Europe<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6110795?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3257226\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3257226\">CAN\u00a0: \u00ab\u00a0Lorsque l\u2019\u00e9quipe des C\u0153lacanthes gagne, c\u2019est une partie de la France qui gagne\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6143814?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3291587\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3291587\">Comores\u00a0: des trafiquants, des glaci\u00e8res et des lingots d\u2019or devant la justice<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6137302?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3276451\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3276451\">Football\u00a0: pourquoi les entra\u00eeneurs africains sont si peu demand\u00e9s en Europe<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6110882?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3257185\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3257185\">CAN 2022\u00a0: les vaillantes Comores ont perdu 2-1 face au Cameroun, malgr\u00e9 un football de tr\u00e8s haut niveau<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">R\u00e9agissez imm\u00e9diatement aux articles qui font l\u2019actualit\u00e9.<\/h3> <p> Abonnez-vous au Monde.fr sans engagement et b\u00e9n\u00e9ficiez de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('1', 'aux_comores_l_ex_president_ahmed_abdallah_sambi_condamne_a_la_prison_a_perpetuite', '3300059');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', false);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/28\/aux-comores-l-ex-president-ahmed-abdallah-sambi-condamne-a-la-prison-a-perpetuite_6151970_3212.html',\n title: \"Aux Comores, l\\u2019ex-pr\\u00e9sident Ahmed Abdallah Sambi condamn\\u00e9 \\u00e0 la prison \\u00e0 perp\\u00e9tuit\\u00e9\",\n description: \"Poursuivi pour \\u00ab\\u00a0haute trahison\\u00a0\\u00bb, le chef de l\\u2019Etat avait fait voter en 2008 une loi permettant d\\u2019acqu\\u00e9rir la nationalit\\u00e9 contre une forte somme d\\u2019argent.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/85\/0\/1024\/512\/2880\/1440\/30\/0\/9ba66e4_1669632870753-000-32vb83v.jpg',\n free: true,\n author: \"Le Monde avec AFP\",\n section: \"Le Monde Afrique\",\n subSection: \"Comores\",\n keywords: [\"Le Monde Afrique\",\"Comores\"],\n publishedAt: '2022-11-28T11:57:34+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T12:00:51+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":2599},{"key":"featured_6151930","type":"selection","display_mode":2,"nature_edito":"D\u00e9cryptages","element_key":"item_6151930"},{"key":"outbrain_actualite-en-continu_0","type":"outbrain","widget_id":"SDK_13","widget_index":0,"url":"https:\/\/www.lemonde.fr\/actualite-en-continu\/","preload":true},{"key":"alert_6151922","titre":"Pollution\u00a0plastique\u00a0: pourquoi la France reste accro \u00e0 ses 15\u00a0milliards de pots de yaourt en polystyr\u00e8ne","description":"Le mat\u00e9riau, tr\u00e8s polluant et qu\u2019aucun centre de tri en France ne sait recycler, reste massivement utilis\u00e9 pour les emballages de produits laitiers et carn\u00e9s. Une \u00ab\u00a0exception fran\u00e7aise\u00a0\u00bb d\u00e9nonc\u00e9e, alors que s\u2019ouvrent les n\u00e9gociations pour aboutir \u00e0 un trait\u00e9 international sur le plastique.","type":"alerte","date_publication":"2022-11-28T11:35:32+01:00","element_key":"item_6151922"},{"key":"item_6151960","id":6151960,"cms_id":3300002,"titre":"Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Shangha\u00ef au lendemain de manifestations in\u00e9dites","description":"Un journaliste de la BBC a par ailleurs \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dimanche et \u00ab\u00a0frapp\u00e9 par la police\u00a0\u00bb, selon le groupe de m\u00e9dias britannique. P\u00e9kin a affirm\u00e9 que le reporter ne s\u2019\u00e9tait pas identifi\u00e9 et n\u2019avait pas pr\u00e9sent\u00e9 son accr\u00e9ditation presse.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T10:51:24+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151960\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/chine-au-moins-deux-personnes-ont-ete-arretees-a-shanghai-au-lendemain-de-manifestations-inedites_6151960_3210.html","tags":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"xiti":{"s2":48,"x4":3,"chapter":"international","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"chine_au_moins_deux_personnes_ont_ete_arretees_a_shanghai_au_lendemain_de_manifestations_inedites"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3300002,"contenu: titre":"chine-au-moins-deux-personnes-ont-ete-arretees-a-shanghai-au-lendemain-de-manifestations-inedites","nav: path":"\/international\/article\/2022\/11\/28\/chine-au-moins-deux-personnes-ont-ete-arretees-a-shanghai-au-lendemain-de-manifestations-inedites_6151960_3210.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"international","contenu: date de publication":"2022-11-28T10:51:24+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":6185,"contenu: nb milliers signes":"6000-7000","contenu: rubriques":"international;asie-pacifique;chine","tech: type page":"element-article"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"international","contenu_rubrique_la_plus_fine":"chine"}},"canonical_id":"chine_au_moins_deux_personnes_ont_ete_arretees_a_shanghai_au_lendemain_de_manifestations_inedites","illustration":{"name":"f018abf_3b07150aea354c6ea438140b76d74a21-0-86c0cfa0b80d47e99142dc5b3ab46493.jpg","path":"2022\/11\/27","crop":{"width":4999,"height":3333,"top":0,"left":0},"credit":"NG HAN GUAN \/ AP","legende":"Des policiers chinois forment une barri\u00e8re pour emp\u00eacher les manifestants d\u2019avancer, le 27\u00a0novembre 2022, \u00e0\u00a0P\u00e9kin.","org_width":5000,"org_height":3333},"html":"<article class=\"type-article rub-international rub-asie-pacifique rub-chine \"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">En Chine, au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es \u00e0\u00a0Shangha\u00ef au\u00a0lendemain de\u00a0manifestations in\u00e9dites<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde avec AFP<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 10h51, mis \u00e0 jour \u00e0 13h59<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 4 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Un journaliste de la BBC a par ailleurs \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 dimanche et \u00ab\u00a0frapp\u00e9 par la police\u00a0\u00bb, selon le groupe de m\u00e9dias britannique. P\u00e9kin a affirm\u00e9 que le reporter ne s\u2019\u00e9tait pas identifi\u00e9 et n\u2019avait pas pr\u00e9sent\u00e9 son accr\u00e9ditation presse.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=f018abf_3b07150aea354c6ea438140b76d74a21-0-86c0cfa0b80d47e99142dc5b3ab46493.jpg&path=2022%2F11%2F27&credit=NG+HAN+GUAN+%2F+AP&legende=Des+policiers+chinois+forment+une+barri%C3%A8re+pour+emp%C3%AAcher+les+manifestants+d%E2%80%99avancer%2C+le+27%C2%A0novembre+2022%2C+%C3%A0%C2%A0P%C3%A9kin.&org_width=5000&org_height=3333\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"Des policiers chinois forment une barri\u00e8re pour emp\u00eacher les manifestants d\u2019avancer, le 27\u00a0novembre 2022, \u00e0\u00a0P\u00e9kin.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/5000\/3333\/600\/398\/30\/0\/f018abf_3b07150aea354c6ea438140b76d74a21-0-86c0cfa0b80d47e99142dc5b3ab46493.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/5000\/3333\/1200\/798\/30\/0\/f018abf_3b07150aea354c6ea438140b76d74a21-0-86c0cfa0b80d47e99142dc5b3ab46493.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/5000\/3333\/2400\/1598\/30\/0\/f018abf_3b07150aea354c6ea438140b76d74a21-0-86c0cfa0b80d47e99142dc5b3ab46493.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/5000\/3333\/3840\/2558\/30\/0\/f018abf_3b07150aea354c6ea438140b76d74a21-0-86c0cfa0b80d47e99142dc5b3ab46493.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/5000\/3333\/3840\/2558\/30\/0\/f018abf_3b07150aea354c6ea438140b76d74a21-0-86c0cfa0b80d47e99142dc5b3ab46493.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">Des policiers chinois forment une barri\u00e8re pour emp\u00eacher les manifestants d\u2019avancer, le 27\u00a0novembre 2022, \u00e0\u00a0P\u00e9kin. NG HAN GUAN \/ AP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>Au lendemain de <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151835?x4=5\">manifestations in\u00e9dites, qui se sont tenues dimanche dans plusieurs villes<\/a> de Chine contre les restrictions sanitaires, les autorit\u00e9s chinoises tentaient de freiner le mouvement de col\u00e8re lundi\u00a028\u00a0novembre, assurant que son <em>\u00ab\u00a0combat contre le Covid-19 sera<\/em>[it]<em> une r\u00e9ussite\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <p>Une pr\u00e9sence polici\u00e8re \u00e9tait visible \u00e0 P\u00e9kin et \u00e0 Shangha\u00ef, lundi matin, pr\u00e8s des lieux de rassemblements de la veille, selon des journalistes de l\u2019Agence France-Presse (AFP). Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Shangha\u00ef, pr\u00e8s de la rue Urumqi, o\u00f9 a eu lieu un rassemblement dimanche. L\u2019une des deux personnes n\u2019avait <em>\u00ab\u00a0pas ob\u00e9i \u00e0 nos dispositions\u00a0\u00bb<\/em>, a expliqu\u00e9 un policier \u00e0 l\u2019AFP.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_62483\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(62483);\n }, true, true);\n <\/script> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>Le <a href=\"https:\/\/twitter.com\/BBCNewsPR\/status\/1597000489513537536\">groupe de m\u00e9dias britannique BBC<\/a> a affirm\u00e9 dimanche que l\u2019un de ses journalistes, qui couvrait ces manifestations \u00e0 Shangha\u00ef, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et <em>\u00ab\u00a0frapp\u00e9 par la police\u00a0\u00bb<\/em>. La BBC s\u2019est dite <em>\u00ab\u00a0tr\u00e8s inqui\u00e8te de la mani\u00e8re dont a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 le journaliste Ed Lawrence qui a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et menott\u00e9\u00a0\u00bb<\/em>. Selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, le journaliste ne s\u2019est pas identifi\u00e9 et n\u2019a pas pr\u00e9sent\u00e9 son accr\u00e9ditation presse. Le porte-parole du minist\u00e8re, Zhao Lijian, a demand\u00e9 aux m\u00e9dias \u00e9trangers de <em>\u00ab\u00a0respecter les lois chinoises et les r\u00e9glementations lors <\/em>[de leur s\u00e9jour] <em>en Chine\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151930?x4=19\">Le pouvoir chinois confront\u00e9 \u00e0 des manifestations de plus en plus politiques<\/a> <\/div> <p>Un porte-parole de la BBC a affirm\u00e9 n\u2019avoir eu <em>\u00ab\u00a0aucune explication ou excuse officielle des autorit\u00e9s chinoises, au-del\u00e0 d\u2019une affirmation des fonctionnaires, qui l\u2019ont ensuite lib\u00e9r\u00e9, qu\u2019ils l\u2019avaient arr\u00eat\u00e9 pour son propre bien au cas o\u00f9 il aurait attrap\u00e9 le Covid <\/em>[au milieu] <em>de la foule\u00a0\u00bb<\/em>. <em>\u00ab\u00a0Nous ne consid\u00e9rons pas cela comme une explication cr\u00e9dible\u00a0\u00bb<\/em>, a-t-il ajout\u00e9. <em>\u00ab\u00a0Au moins un ressortissant <\/em>[chinois]<em> a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 apr\u00e8s avoir tent\u00e9 d\u2019emp\u00eacher la police de me battre\u00a0\u00bb<\/em>, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/EP_Lawrence\/status\/1597072695337766912\">a tweet\u00e9 lundi M.\u00a0Lawrence<\/a>. Ces violences sont <em>\u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb<\/em> et <em>\u00ab\u00a0pr\u00e9occupantes\u00a0\u00bb<\/em> a d\u00e9nonc\u00e9 le ministre des entreprises britannique, Grant Shapps. <em>\u00ab\u00a0Quoi qu\u2019il arrive, la libert\u00e9 de la presse doit \u00eatre sacro-sainte\u00a0\u00bb<\/em>, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre sur la radio priv\u00e9e LBC.<\/p> <h2 class=\"intertitre\">All\u00e9gement des restrictions sanitaires dans la province d\u2019Urumqi<\/h2> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=51b1c6a_gdn-coronavirus-china-protests-1127-11.jpg&path=2022%2F11%2F27&credit=THOMAS+PETER+%2F+REUTERS&legende=Une+manifestation+contre+les+restrictions+sanitaires%2C+le%C2%A027%C2%A0novembre+2022%2C+%C3%A0+P%C3%A9kin.&org_width=3500&org_height=2333\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"Une manifestation contre les restrictions sanitaires, le\u00a027\u00a0novembre 2022, \u00e0 P\u00e9kin.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/600\/398\/30\/0\/51b1c6a_gdn-coronavirus-china-protests-1127-11.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/1200\/798\/30\/0\/51b1c6a_gdn-coronavirus-china-protests-1127-11.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/2400\/1598\/30\/0\/51b1c6a_gdn-coronavirus-china-protests-1127-11.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/3840\/2558\/30\/0\/51b1c6a_gdn-coronavirus-china-protests-1127-11.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/3840\/2558\/30\/0\/51b1c6a_gdn-coronavirus-china-protests-1127-11.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">Une manifestation contre les restrictions sanitaires, le\u00a027\u00a0novembre 2022, \u00e0 P\u00e9kin. THOMAS PETER \/ REUTERS<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>La police de Shangha\u00ef, interrog\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, n\u2019avait toujours pas r\u00e9pondu lundi sur le nombre de mis en d\u00e9tention durant le week-end. Une foule de manifestants, r\u00e9pondant \u00e0 des appels sur les r\u00e9seaux sociaux, est descendue dimanche dans la rue notamment \u00e0 P\u00e9kin, Shangha\u00ef et Wuhan, prenant les forces de l\u2019ordre au d\u00e9pourvu. Parmi les slogans scand\u00e9s \u00e0 l\u2019unisson\u00a0: <em>\u00ab\u00a0Pas de tests Covid, on a faim\u00a0!\u00a0\u00bb<\/em>, <em>\u00ab\u00a0Xi Jinping, d\u00e9missionne\u00a0! PCC <\/em>[Parti communiste chinois]<em>, retire-toi\u00a0!\u00a0\u00bb<\/em> ou <em>\u00ab\u00a0Non aux confinements, nous voulons la libert\u00e9\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_81680\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(81680);\n }, true, true);\n <\/script> <p>Par son \u00e9tendue sur le territoire, la mobilisation semble la plus importante depuis les \u00e9meutes prod\u00e9mocratie de 1989. Elle est le point d\u2019orgue d\u2019une grogne populaire qui n\u2019a cess\u00e9 de monter ces derniers mois en Chine, l\u2019un des seuls pays au monde \u00e0 appliquer encore une stricte politique z\u00e9ro Covid, avec confinements \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition et tests PCR quasi quotidiens de la population.<\/p> <p>L\u2019incendie mortel survenu \u00e0 Urumqi, capitale de la province du Xinjiang (Nord-Ouest), a catalys\u00e9 la col\u00e8re de nombre de Chinois, certains accusant les restrictions sanitaires d\u2019avoir bloqu\u00e9 le travail des secours. P\u00e9kin a estim\u00e9 que <em>\u00ab\u00a0des forces aux motivations cach\u00e9es\u00a0\u00bb<\/em> avaient \u00e9tabli ce lien. Plusieurs restrictions sanitaires ont toutefois \u00e9t\u00e9 all\u00e9g\u00e9es dans la province. Les habitants d\u2019Urumqi, dont certains sont confin\u00e9s \u00e0 leur domicile depuis des semaines, pourront d\u00e9sormais se d\u00e9placer en bus pour faire des courses dans leur quartier \u00e0 partir de mardi, ont annonc\u00e9 des responsables lundi au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151823?x4=19\">Chine\u00a0: \u00e0 Shangha\u00ef, des centaines de jeunes manifestent contre la politique z\u00e9ro Covid apr\u00e8s le drame d\u2019Urumqi<\/a> <\/div> <p>Les livraisons de colis pourront reprendre, ont-ils ajout\u00e9, mais les employ\u00e9s charg\u00e9s de la logistique devront demeurer en\u00a0<em>\u00ab\u00a0circuit ferm\u00e9\u00a0\u00bb<\/em>\u00a0dans des dortoirs d\u2019entreprise. Certains commerces essentiels situ\u00e9s dans des zones \u00e0\u00a0<em>\u00ab\u00a0faible risque\u00a0\u00bb<\/em>\u00a0peuvent demander \u00e0 reprendre leurs activit\u00e9s (\u00e0 50\u00a0% de leur capacit\u00e9), tandis que les transports en commun et les vols commenceront\u00a0<em>\u00ab\u00a0\u00e0 reprendre de fa\u00e7on ordonn\u00e9e\u00a0\u00bb<\/em>, avaient fait savoir des responsables un jour plus t\u00f4t.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_81682\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(81682);\n }, true, true);\n <\/script> <p>Mais les manifestations de ce week-end ont fait \u00e9galement \u00e9merger des demandes pour plus de libert\u00e9s politiques, voire pour le d\u00e9part du pr\u00e9sident, Xi Jinping, tout juste reconduit pour un troisi\u00e8me mandat \u00e0 la t\u00eate du pays. Une des rues occup\u00e9es par la foule durant la nuit \u00e9tait, lundi, entour\u00e9e de palissades bleues le long des trottoirs pour emp\u00eacher tout nouveau rassemblement. Pr\u00e8s de la rivi\u00e8re Liangma \u00e0 P\u00e9kin, o\u00f9 plus de quatre-cents jeunes Chinois s\u2019\u00e9taient r\u00e9unis dimanche soir pendant plusieurs heures aux cris notamment de <em>\u00ab\u00a0Nous sommes tous des habitants du Xinjiang\u00a0!\u00a0\u00bb<\/em>, des voitures de police \u00e9taient gar\u00e9es et des agents patrouillaient le long du canal.<\/p> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.5%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=8b67db1_5860263-01-06.jpg&path=2022%2F11%2F28&credit=HECTOR+RETAMAL+%2F+AFP&legende=Des+barri%C3%A8res+ont+%C3%A9t%C3%A9+mont%C3%A9+le+long+d%E2%80%99une+rue+%C3%A0+Shangha%C3%AF%2C+le+28+novembre+2022.&org_width=6048&org_height=4024\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"Des barri\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 le long d\u2019une rue \u00e0 Shangha\u00ef, le 28 novembre 2022.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6048\/4024\/600\/398\/30\/0\/8b67db1_5860263-01-06.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6048\/4024\/1200\/798\/30\/0\/8b67db1_5860263-01-06.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6048\/4024\/2400\/1596\/30\/0\/8b67db1_5860263-01-06.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6048\/4024\/3840\/2554\/30\/0\/8b67db1_5860263-01-06.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6048\/4024\/3840\/2554\/30\/0\/8b67db1_5860263-01-06.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">Des barri\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 le long d\u2019une rue \u00e0 Shangha\u00ef, le 28 novembre 2022. HECTOR RETAMAL \/ AFP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <h2 class=\"intertitre\">Censure sur les r\u00e9seaux sociaux<\/h2> <p>La censure a rattrap\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 toute information concernant ces manifestations semblait avoir \u00e9t\u00e9 effac\u00e9e lundi. Sur la plate-forme Weibo, sorte de Twitter chinois, les recherches <em>\u00ab\u00a0Rivi\u00e8re Liangma\u00a0\u00bb<\/em> et <em>\u00ab\u00a0rue Urumqi\u00a0\u00bb<\/em> ne donnaient aucun r\u00e9sultat li\u00e9 \u00e0 la mobilisation. Le contr\u00f4le strict des autorit\u00e9s chinoises sur l\u2019information et les restrictions sanitaires sur les voyages \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays compliquent la v\u00e9rification du nombre total de manifestants durant le week-end.<\/p> <p>Mais un soul\u00e8vement aussi \u00e9tendu est rarissime en Chine, compte tenu de la r\u00e9pression contre toute forme d\u2019opposition au gouvernement. Des manifestations ont \u00e9galement eu lieu \u00e0 Canton, Chengdu et Hongkong, mais aussi \u00e0 Wuhan, ville du centre du pays o\u00f9 avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 le premier cas au monde de Covid-19, il y a bient\u00f4t trois ans.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151563?x4=19\">En Chine, les \u00e9meutes dans la principale usine d\u2019iPhone du monde r\u00e9v\u00e8lent les limites du z\u00e9ro Covid<\/a> <\/div> <p>Le<em> Quotidien du peuple<\/em> a publi\u00e9, lundi, un texte mettant en garde contre la <em>\u00ab\u00a0paralysie\u00a0\u00bb<\/em> et la <em>\u00ab\u00a0lassitude\u00a0\u00bb<\/em> face \u00e0 la politique z\u00e9ro Covid, sans toutefois appeler \u00e0 y mettre fin. <em>\u00ab\u00a0Les gens ont maintenant atteint un point d\u2019\u00e9bullition car il n\u2019y a pas de direction claire sur la voie \u00e0 suivre pour mettre fin \u00e0 la politique du \u201cz\u00e9ro Covid\u201d\u00a0\u00bb<\/em>, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Alfred Wu Muluan, expert en politique chinoise \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 nationale de Singapour. <em>\u00ab\u00a0Le parti a sous-estim\u00e9 la col\u00e8re de la population\u00a0\u00bb<\/em>, ajoute-t-il.<\/p> <div class=\"video-container\"> <div id=\"player-x8fw1kh\" class=\"js_player\" data-id=\"x8fw1kh\" data-provider=\"dailymotion\" data-title=\"Feuilles blanches, slogans contre le pr\u00e9sident, arrestations\u00a0: les images des manifestations en Chine contre la politique anti-Covid\" data-showinfo=\"true\"> <\/div> <\/div> <script>\n window.lmd = window.lmd || {};\n lmd.hasVideo = true;\n<\/script> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Le Monde avec AFP<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 10h51<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_9\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/chine-au-moins-deux-personnes-ont-ete-arretees-a-shanghai-au-lendemain-de-manifestations-inedites_6151960_3210.html\" data-widget-id=\"MB_9\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/chine-au-moins-deux-personnes-ont-ete-arretees-a-shanghai-au-lendemain-de-manifestations-inedites_6151960_3210.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151987?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299994\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299994\">\u00ab\u00a0En trois ans, ce virus a plus transform\u00e9 l\u2019\u00e9conomie mondiale que bien des r\u00e9volutions\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151963?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299987\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299987\">A Shangha\u00ef, un vent de libert\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que je ressens, c\u2019est que, pour quelques heures, je suis libre\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151956?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3300012\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3300012\">A Ta\u00efwan, d\u00e9faite cinglante du parti de la pr\u00e9sidente aux \u00e9lections locales<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/video\/6151983?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3300089\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3300089\">Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir\u00a0: les images des manifestations en Chine<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151835?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299916\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299916\">A Shangha\u00ef, P\u00e9kin, Wuhan, Canton\u2026 En Chine, les manifestations contre la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid se multiplient<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151569?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299719\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299719\">Kris Wu, chanteur et acteur sino-canadien, condamn\u00e9 \u00e0 treize ans de prison, notamment pour viol<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">R\u00e9agissez imm\u00e9diatement aux articles qui font l\u2019actualit\u00e9.<\/h3> <p> Abonnez-vous au Monde.fr sans engagement et b\u00e9n\u00e9ficiez de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('1', 'chine_au_moins_deux_personnes_ont_ete_arretees_a_shanghai_au_lendemain_de_manifestations_inedites', '3300002');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', false);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/chine-au-moins-deux-personnes-ont-ete-arretees-a-shanghai-au-lendemain-de-manifestations-inedites_6151960_3210.html',\n title: \"En Chine, au moins deux personnes ont \\u00e9t\\u00e9 arr\\u00eat\\u00e9es \\u00e0\\u00a0Shangha\\u00ef au\\u00a0lendemain de\\u00a0manifestations in\\u00e9dites\",\n description: \"Un journaliste de la BBC a par ailleurs \\u00e9t\\u00e9 arr\\u00eat\\u00e9 dimanche et \\u00ab\\u00a0frapp\\u00e9 par la police\\u00a0\\u00bb, selon le groupe de m\\u00e9dias britannique. P\\u00e9kin a affirm\\u00e9 que le reporter ne s\\u2019\\u00e9tait pas identifi\\u00e9 et n\\u2019avait pas pr\\u00e9sent\\u00e9 son accr\\u00e9ditation presse.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/581\/0\/5000\/2500\/2880\/1440\/30\/0\/f018abf_3b07150aea354c6ea438140b76d74a21-0-86c0cfa0b80d47e99142dc5b3ab46493.jpg',\n free: true,\n author: \"Le Monde avec AFP\",\n section: \"International\",\n subSection: \"Chine\",\n keywords: [\"International\",\"Asie-Pacifique\",\"Chine\"],\n publishedAt: '2022-11-28T10:51:24+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T13:59:08+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":6185},{"key":"item_6151956","id":6151956,"cms_id":3300012,"titre":"A Ta\u00efwan, d\u00e9faite cinglante du parti de la pr\u00e9sidente aux \u00e9lections locales","description":"Le DPP a notamment perdu la capitale, Taipei, mais Tsai Ing-wen reste \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00eele dans un contexte de tension avec P\u00e9kin.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T10:30:21+01:00","restreint":true,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151956\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/a-taiwan-defaite-cinglante-du-parti-de-la-presidente-aux-elections-locales_6151956_3210.html","tags":["Ta\u00efwan","International","Asie-Pacifique","Chine"],"xiti":{"s2":48,"x4":3,"chapter":"international","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"a_taiwan_defaite_cinglante_du_parti_de_la_presidente_aux_elections_locales"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3300012,"contenu: titre":"a-taiwan-defaite-cinglante-du-parti-de-la-presidente-aux-elections-locales","nav: path":"\/international\/article\/2022\/11\/28\/a-taiwan-defaite-cinglante-du-parti-de-la-presidente-aux-elections-locales_6151956_3210.html","contenu: est un teaser":true,"contenu: payant":true,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"international","contenu: date de publication":"2022-11-28T10:30:21+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":4656,"contenu: nb milliers signes":"4000-5000","contenu: rubriques":"taiwan;international;asie-pacifique;chine","tech: type page":"element-article-restreint"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":true,"contenu_payant":true,"contenu_rubrique_principale":"international","contenu_rubrique_la_plus_fine":"taiwan"}},"canonical_id":"a_taiwan_defaite_cinglante_du_parti_de_la_presidente_aux_elections_locales","illustration":{"name":"637d8ad_7e66211dfae2458bb1900d982126407a-0-f120fcf248344dd0a93d880f473cb48f.jpg","path":"2022\/11\/26","crop":{"width":6000,"height":4000,"top":0,"left":0},"credit":"Chang Hao-an \/ AP","legende":"La pr\u00e9sidente de la r\u00e9publique, Tsai Ing-wen, vote dans un bureau de New Taipei City, \u00e0 Ta\u00efwan, le 26 novembre 2022.","org_width":6000,"org_height":4000},"html":"<article class=\"type-article rub-taiwan rub-international rub-asie-pacifique rub-chine \"> <header> <span class=\"bandeau-abonnes\">\u00e9dition abonn\u00e9s<\/span> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">A Ta\u00efwan, d\u00e9faite cinglante du parti de la pr\u00e9sidente aux \u00e9lections locales<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"js-init-line-clamp\"> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <input type=\"checkbox\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Simon Lepl\u00e2tre (Shangha\u00ef, correspondance)<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <span class=\"authors\">Par Simon Lepl\u00e2tre (Shangha\u00ef, correspondance)<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"authors-container\"> <input type=\"checkbox\" id=\"authors-clamp\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Simon Lepl\u00e2tre (Shangha\u00ef, correspondance)<\/span> <label for=\"authors-clamp\" aria-label=\"Voir tous les auteurs\"><\/label> <\/div> <\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 10h30, mis \u00e0 jour \u00e0 10h30<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 3 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Le DPP a notamment perdu la capitale, Taipei, mais Tsai Ing-wen reste \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00eele dans un contexte de tension avec P\u00e9kin.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=637d8ad_7e66211dfae2458bb1900d982126407a-0-f120fcf248344dd0a93d880f473cb48f.jpg&path=2022%2F11%2F26&credit=Chang+Hao-an+%2F+AP&legende=La+pr%C3%A9sidente+de+la+r%C3%A9publique%2C+Tsai+Ing-wen%2C+vote+dans+un+bureau+de+New+Taipei+City%2C+%C3%A0+Ta%C3%AFwan%2C+le+26+novembre+2022.&org_width=6000&org_height=4000\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"La pr\u00e9sidente de la r\u00e9publique, Tsai Ing-wen, vote dans un bureau de New Taipei City, \u00e0 Ta\u00efwan, le 26 novembre 2022.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/26\/0\/0\/6000\/4000\/600\/400\/30\/0\/637d8ad_7e66211dfae2458bb1900d982126407a-0-f120fcf248344dd0a93d880f473cb48f.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/26\/0\/0\/6000\/4000\/1200\/800\/30\/0\/637d8ad_7e66211dfae2458bb1900d982126407a-0-f120fcf248344dd0a93d880f473cb48f.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/26\/0\/0\/6000\/4000\/2400\/1600\/30\/0\/637d8ad_7e66211dfae2458bb1900d982126407a-0-f120fcf248344dd0a93d880f473cb48f.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/26\/0\/0\/6000\/4000\/3840\/2560\/30\/0\/637d8ad_7e66211dfae2458bb1900d982126407a-0-f120fcf248344dd0a93d880f473cb48f.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/26\/0\/0\/6000\/4000\/3840\/2560\/30\/0\/637d8ad_7e66211dfae2458bb1900d982126407a-0-f120fcf248344dd0a93d880f473cb48f.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">La pr\u00e9sidente de la r\u00e9publique, Tsai Ing-wen, vote dans un bureau de New Taipei City, \u00e0 Ta\u00efwan, le 26 novembre 2022. Chang Hao-an \/ AP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>C\u2019est une d\u00e9faite cinglante pour le Parti d\u00e9mocrate progressiste (DPP), et la pr\u00e9sidente de Ta\u00efwan en a pris acte\u00a0: apr\u00e8s l\u2019annonce des r\u00e9sultats le soir du samedi 26\u00a0novembre, Tsai Ing-wen a d\u00e9missionn\u00e9 de la pr\u00e9sidence du parti, mais garde ses fonctions \u00e0 la t\u00eate du pays. Le DPP, qui est \u00e0 la t\u00eate de l\u2019\u00eele depuis six ans et poss\u00e8de une majorit\u00e9 confortable au Parlement, semble subir une usure du pouvoir. La strat\u00e9gie de la pr\u00e9sidente, fond\u00e9e sur un rattachement de ce scrutin local \u00e0 des enjeux nationaux et internationaux, s\u2019est sold\u00e9e par un \u00e9chec\u00a0: Tsai Ing-wen avait qualifi\u00e9 le scrutin de test pour faire la d\u00e9monstration de <em>\u00ab\u00a0la r\u00e9silience de Ta\u00efwan et de sa d\u00e9termination \u00e0 d\u00e9fendre la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb<\/em> face aux menaces de P\u00e9kin. Les \u00e9lecteurs \u00e9taient \u00e9galement amen\u00e9s \u00e0 se prononcer par r\u00e9f\u00e9rendum sur un abaissement de 20 \u00e0 18\u00a0ans de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal pour voter, proposition qui n\u2019a pas recueilli assez de voix pour \u00eatre adopt\u00e9e.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi l\u2019entretien : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151647?x4=19\">\u00ab\u00a0A Ta\u00efwan, plus qu\u2019un rejet culturel de la Chine, il y a un attachement \u00e0 la d\u00e9mocratie en vigueur sur l\u2019\u00eele\u00a0\u00bb<\/a> <\/div> <p>Le DPP n\u2019a remport\u00e9 que cinq des villes et comt\u00e9s de l\u2019archipel de 23\u00a0millions d\u2019habitants, sa pire performance depuis sa fondation, en\u00a01986. En face, le Kouomintang (KMT) a gagn\u00e9 13\u00a0si\u00e8ges, dont ceux de la capitale, Taipei, et de Taoyuan, autre grande ville du nord du pays. <em>\u00ab\u00a0Les r\u00e9sultats des \u00e9lections ne sont pas ceux que nous attendions<\/em> (\u2026).<em> J\u2019en endosse toute la responsabilit\u00e9 et je d\u00e9missionne imm\u00e9diatement de la pr\u00e9sidence du Parti d\u00e9mocratique progressiste<\/em>, a d\u00e9clar\u00e9 Tsai Ing-wen \u00e0 des journalistes, samedi. <em>Mais nous n\u2019avons pas le temps de nous attrister, nous devons nous relever<\/em> (\u2026)<em> pour faire face aux d\u00e9fis de la situation internationale actuelle et de l\u2019avenir\u00a0\u00bb<\/em>, a-t-elle ajout\u00e9.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>La dirigeante avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9missionn\u00e9 de la pr\u00e9sidence de son parti en\u00a02018, apr\u00e8s des \u00e9lections municipales manqu\u00e9es pour son parti, avant d\u2019\u00eatre choisie \u00e0 nouveau par les membres du DPP. Cette pr\u00e9c\u00e9dente d\u00e9faite qui n\u2019avait pas emp\u00each\u00e9 M<sup>me\u00a0<\/sup>Tsai de remporter une large victoire pour un deuxi\u00e8me mandat de pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique face \u00e0 un candidat du KMT, en\u00a02020.<\/p> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">La suite de cet article est r\u00e9serv\u00e9e aux abonn\u00e9s.<\/h3> <p> Poursuivez votre lecture en profitant de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('3', 'a_taiwan_defaite_cinglante_du_parti_de_la_presidente_aux_elections_locales', '3300012');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Simon Lepl\u00e2tre (Shangha\u00ef, correspondance)<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 10h30<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_32\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/a-taiwan-defaite-cinglante-du-parti-de-la-presidente-aux-elections-locales_6151956_3210.html\" data-widget-id=\"MB_32\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/a-taiwan-defaite-cinglante-du-parti-de-la-presidente-aux-elections-locales_6151956_3210.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151704?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3294859\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3294859\">Ta\u00efwan\u00a0: comment l\u2019arm\u00e9e chinoise planifie l\u2019invasion<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151648?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3296620\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3296620\">Face \u00e0 la menace chinoise, Ta\u00efwan sur le qui-vive<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151647?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298158\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298158\">\u00ab\u00a0A Ta\u00efwan, plus qu\u2019un rejet culturel de la Chine, il y a un attachement \u00e0 la d\u00e9mocratie en vigueur sur l\u2019\u00eele\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6145124?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3292927\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3292927\">Ta\u00efwan\u00a0avertit la Chine qu\u2019il n\u2019y aura \u00ab\u00a0pas de place pour les compromis\u00a0\u00bb sur la d\u00e9mocratie<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6142183?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3289791\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3289791\">Joe Biden affirme que les Etats-Unis d\u00e9fendraient Ta\u00efwan en cas d\u2019invasion chinoise\u00a0; la Chine fustige de \u00ab\u00a0graves\u00a0\u00bb propos<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6142123?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3289733\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3289733\">S\u00e9isme \u00e0 Ta\u00efwan\u00a0: une personne tu\u00e9e selon un premier bilan<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', true);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/a-taiwan-defaite-cinglante-du-parti-de-la-presidente-aux-elections-locales_6151956_3210.html',\n title: \"A Ta\\u00efwan, d\\u00e9faite cinglante du parti de la pr\\u00e9sidente aux \\u00e9lections locales\",\n description: \"Le DPP a notamment perdu la capitale, Taipei, mais Tsai Ing-wen reste \\u00e0 la t\\u00eate de l\\u2019\\u00eele dans un contexte de tension avec P\\u00e9kin.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/26\/500\/0\/6000\/3000\/2880\/1440\/30\/0\/637d8ad_7e66211dfae2458bb1900d982126407a-0-f120fcf248344dd0a93d880f473cb48f.jpg',\n free: false,\n author: \"Simon Lepl\\u00e2tre (Shangha\\u00ef, correspondance)\",\n section: \"International\",\n subSection: \"Ta\\u00efwan\",\n keywords: [\"Ta\\u00efwan\",\"International\",\"Asie-Pacifique\",\"Chine\"],\n publishedAt: '2022-11-28T10:30:21+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T10:30:39+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":4656},{"key":"item_6151946","id":6151946,"cms_id":3299181,"titre":"Un r\u00e9seau d\u2019importation de coca\u00efne d\u00e9mantel\u00e9 entre\u00a0la\u00a0France, la\u00a0Belgique, l\u2019Espagne et\u00a0Duba\u00ef","description":"Soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir import\u00e9 plus de deux tonnes de coca\u00efne en Europe entre\u00a0janvier et\u00a0avril\u00a02021, le r\u00e9seau \u00e9tait dirig\u00e9 par deux Marocains et un\u00a0Fran\u00e7ais depuis Duba\u00ef.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T09:46:55+01:00","restreint":true,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151946\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2022\/11\/28\/un-reseau-d-importation-de-cocaine-demantele-entre-la-france-la-belgique-l-espagne-et-dubai_6151946_3224.html","tags":["Belgique","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Emirats arabes unis","Espagne"],"xiti":{"s2":50,"x4":3,"chapter":"societe","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"un_reseau_d_importation_de_cocaine_demantele_entre_la_france_la_belgique_l_espagne_et_dubai"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299181,"contenu: titre":"un-reseau-d-importation-de-cocaine-demantele-entre-la-france-la-belgique-l-espagne-et-dubai","nav: path":"\/societe\/article\/2022\/11\/28\/un-reseau-d-importation-de-cocaine-demantele-entre-la-france-la-belgique-l-espagne-et-dubai_6151946_3224.html","contenu: est un teaser":true,"contenu: payant":true,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"societe","contenu: date de publication":"2022-11-28T09:46:55+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":4679,"contenu: nb milliers signes":"4000-5000","contenu: rubriques":"belgique;police-justice;societe;emirats-arabes-unis;espagne","tech: type page":"element-article-restreint"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":true,"contenu_payant":true,"contenu_rubrique_principale":"societe","contenu_rubrique_la_plus_fine":"police-justice"}},"canonical_id":"un_reseau_d_importation_de_cocaine_demantele_entre_la_france_la_belgique_l_espagne_et_dubai","illustration":{"name":"e605cab_1669134136031-pns-6596181.jpg","path":"2022\/11\/22","crop":{"width":7989,"height":5326,"top":0,"left":0},"credit":"BORIS ROESSLER \/ DPA \/ Photononstop","legende":"Saisie de coca\u00efne.","org_width":7989,"org_height":5326},"html":"<article class=\"type-article rub-belgique rub-police-justice rub-societe rub-emirats-arabes-unis rub-espagne \"> <header> <span class=\"bandeau-abonnes\">\u00e9dition abonn\u00e9s<\/span> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Un r\u00e9seau d\u2019importation de coca\u00efne d\u00e9mantel\u00e9 entre\u00a0la\u00a0France, la\u00a0Belgique, l\u2019Espagne et\u00a0Duba\u00ef<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"js-init-line-clamp\"> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <input type=\"checkbox\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Simon Piel et Thomas Saintourens<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <span class=\"authors\">Par Simon Piel et Thomas Saintourens<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"authors-container\"> <input type=\"checkbox\" id=\"authors-clamp\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Simon Piel et Thomas Saintourens<\/span> <label for=\"authors-clamp\" aria-label=\"Voir tous les auteurs\"><\/label> <\/div> <\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 09h46, mis \u00e0 jour \u00e0 12h54<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 3 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir import\u00e9 plus de deux tonnes de coca\u00efne en Europe entre\u00a0janvier et\u00a0avril\u00a02021, le r\u00e9seau \u00e9tait dirig\u00e9 par deux Marocains et un\u00a0Fran\u00e7ais depuis Duba\u00ef.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <p>Nouvelle illustration de la g\u00e9ographie des r\u00e9seaux criminels \u00e0 l\u2019\u0153uvre en Europe, le 8\u00a0novembre, plusieurs interpellations conduites sous la coordination d\u2019Eurojust et Europol, ont eu lieu en\u00a0Belgique, en\u00a0Espagne, en\u00a0France et \u00e0\u00a0Duba\u00ef (Emirats arabes unis). Elles surviennent dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate conjointe sur un vaste trafic de coca\u00efne \u00e0 destination principalement du march\u00e9 fran\u00e7ais.<\/p> <p>L\u2019organisation vis\u00e9e est soup\u00e7onn\u00e9e d\u2019avoir r\u00e9alis\u00e9, entre\u00a0janvier et\u00a0avril\u00a02021, une s\u00e9rie de livraisons de coca\u00efne en provenance d\u2019Am\u00e9rique du Sud et de Guyane en direction notamment des ports d\u2019Anvers, de Rotterdam et de Rouen, pour une quantit\u00e9 totale de 2,1\u00a0tonnes. La drogue, dissimul\u00e9e dans du fret l\u00e9gal, principalement des denr\u00e9es alimentaires, avait transit\u00e9 pour certaines livraisons par l\u2019Afrique. <em>\u00ab\u00a0C\u2019est clairement les donn\u00e9es Sky <\/em>[du nom de cette messagerie dont le chiffrage a \u00e9t\u00e9 contourn\u00e9 par les polices europ\u00e9ennes]<em> qui a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9tonateur de cette enqu\u00eate\u00a0\u00bb<\/em>, pr\u00e9cise une source proche du dossier.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi le r\u00e9cit : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6138493?x4=19\">La coca\u00efne, star de la mondialisation et drogue phare du XXI\u1d49 si\u00e8cle<\/a> <\/div> <p>Les investigations, men\u00e9es en France par l\u2019Office antistup\u00e9fiants (Ofast) sous la direction de la juridiction nationale de lutte contre le crime organis\u00e9, permettent de penser que le r\u00e9seau \u00e9tait dirig\u00e9 depuis Duba\u00ef par trois hommes, deux Marocains, de 39 et 41\u00a0ans, qui ont grandi en Belgique, et un Fran\u00e7ais originaire du Val-de-Marne, d\u00e9j\u00e0 connus pour leurs activit\u00e9s dans le trafic de stup\u00e9fiants depuis Duba\u00ef o\u00f9 ils disposent d\u2019un patrimoine important.<\/p> <p>Deux d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s aux Emirats \u00e0 la suite de l\u2019\u00e9mission d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat d\u00e9livr\u00e9 par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, le 20\u00a0octobre. Ils sont tous les trois consid\u00e9r\u00e9s par les polices europ\u00e9ennes comme des cibles d\u2019int\u00e9r\u00eat prioritaires. Ils se voient reprocher le crime de direction d\u2019un groupement ayant pour objet l\u2019importation, le transport, la d\u00e9tention, l\u2019offre, la cession, l\u2019acquisition ou l\u2019emploi illicites de stup\u00e9fiants\u00a0et encourent la perp\u00e9tuit\u00e9. Ils sont aujourd\u2019hui dans l\u2019attente de leur extradition. <em>\u00ab\u00a0On touche du doigt le plus haut niveau du spectre<\/em>, se f\u00e9licite Gr\u00e9gory Cornillon, commissaire divisionnaire et chef du p\u00f4le op\u00e9rationnel de l\u2019Ofast. <em>Les individus qui ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s sont les t\u00eates de r\u00e9seaux, tr\u00e8s loin du produit mais qui ont la direction de l\u2019organisation.\u00a0\u00bb<\/em><\/p> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">La suite de cet article est r\u00e9serv\u00e9e aux abonn\u00e9s.<\/h3> <p> Poursuivez votre lecture en profitant de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('3', 'un_reseau_d_importation_de_cocaine_demantele_entre_la_france_la_belgique_l_espagne_et_dubai', '3299181');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Simon Piel et Thomas Saintourens<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 09h46<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_32\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2022\/11\/28\/un-reseau-d-importation-de-cocaine-demantele-entre-la-france-la-belgique-l-espagne-et-dubai_6151946_3224.html\" data-widget-id=\"MB_32\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2022\/11\/28\/un-reseau-d-importation-de-cocaine-demantele-entre-la-france-la-belgique-l-espagne-et-dubai_6151946_3224.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151962?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299679\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299679\">Racket au march\u00e9 du Val-Fourr\u00e9 \u00e0 Mantes-la-Jolie\u00a0: huit hommes devant la justice<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151918?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299499\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299499\">A Mantes-la-Jolie, la rupture entre l\u2019ancien maire et son successeur d\u00e9chire toujours la ville<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151684?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299835\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299835\">Affaire de chantage politique \u00e0 Saint-Etienne\u00a0: \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb en justice contre \u00ab\u00a0une censure pr\u00e9alable\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151936?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299993\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299993\">Dans les Yvelines, un adolescent de 14\u00a0ans tu\u00e9 lors d\u2019une rixe\u00a0; un suspect de 16\u00a0ans en garde \u00e0 vue<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151910?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299726\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299726\">Violences polici\u00e8res\u00a0: une histoire du maintien de l\u2019ordre \u00ab\u00a0\u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151858?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299933\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299933\">Prisons\u00a0: le nombre de d\u00e9tenus en France atteint un niveau historique<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', true);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2022\/11\/28\/un-reseau-d-importation-de-cocaine-demantele-entre-la-france-la-belgique-l-espagne-et-dubai_6151946_3224.html',\n title: \"Un r\\u00e9seau d\\u2019importation de coca\\u00efne d\\u00e9mantel\\u00e9 entre\\u00a0la\\u00a0France, la\\u00a0Belgique, l\\u2019Espagne et\\u00a0Duba\\u00ef\",\n description: \"Soup\\u00e7onn\\u00e9 d\\u2019avoir import\\u00e9 plus de deux tonnes de coca\\u00efne en Europe entre\\u00a0janvier et\\u00a0avril\\u00a02021, le r\\u00e9seau \\u00e9tait dirig\\u00e9 par deux Marocains et un\\u00a0Fran\\u00e7ais depuis Duba\\u00ef.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/22\/1174\/0\/7989\/3994\/2880\/1440\/30\/0\/e605cab_1669134136031-pns-6596181.jpg',\n free: false,\n author: \"Simon Piel et Thomas Saintourens\",\n section: \"Soci\\u00e9t\\u00e9\",\n subSection: \"Police et justice\",\n keywords: [\"Belgique\",\"Police et justice\",\"Soci\\u00e9t\\u00e9\",\"Emirats arabes unis\",\"Espagne\"],\n publishedAt: '2022-11-28T09:46:55+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T12:54:57+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":4679},{"key":"outbrain_actualite-en-continu_1","type":"outbrain","widget_id":"SDK_14","widget_index":1,"url":"https:\/\/www.lemonde.fr\/actualite-en-continu\/","preload":false},{"key":"alert_6151911","titre":"Des projets de RER dans dix m\u00e9tropoles fran\u00e7aises\u00a0: l\u2019annonce d\u2019Emmanuel Macron prend de vitesse les \u00e9lus et son gouvernement","description":"Le chef de l\u2019Etat a surpris en faisant une annonce sans concertation et alors qu\u2019un amendement au projet de loi de finances accordant 3\u00a0milliards d\u2019euros au ferroviaire avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du texte par l\u2019ex\u00e9cutif, d\u00e9but novembre.","type":"alerte","date_publication":"2022-11-28T09:04:03+01:00","element_key":"item_6151911"},{"key":"featured_6151911","type":"selection","display_mode":2,"nature_edito":"D\u00e9cryptages","element_key":"item_6151911"},{"key":"item_6151936","id":6151936,"cms_id":3299993,"titre":"Dans les Yvelines, un adolescent de 14\u00a0ans tu\u00e9 lors d\u2019une rixe\u00a0; un suspect de 16\u00a0ans en garde \u00e0 vue","description":"Deux bandes rivales se sont affront\u00e9es samedi soir pr\u00e8s d\u2019un gymnase o\u00f9 un combat de MMA \u00e9tait organis\u00e9. La victime a re\u00e7u des coups \u00e0 la t\u00eate. Un jeune homme de 16\u00a0ans s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 au commissariat d\u2019Argenteuil dimanche, affirmant en \u00eatre l\u2019auteur.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T08:14:50+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151936\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2022\/11\/28\/dans-les-yvelines-un-adolescent-de-14-ans-tue-lors-d-une-rixe-un-suspect-de-16-ans-en-garde-a-vue_6151936_3224.html","tags":["Faits divers","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"xiti":{"s2":50,"x4":3,"chapter":"societe","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"dans_les_yvelines_un_adolescent_de_14_ans_tue_lors_d_une_rixe_un_suspect_de_16_ans_en_garde_a_vue"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299993,"contenu: titre":"dans-les-yvelines-un-adolescent-de-14-ans-tue-lors-d-une-rixe-un-suspect-de-16-ans-en-garde-a-vue","nav: path":"\/societe\/article\/2022\/11\/28\/dans-les-yvelines-un-adolescent-de-14-ans-tue-lors-d-une-rixe-un-suspect-de-16-ans-en-garde-a-vue_6151936_3224.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"societe","contenu: date de publication":"2022-11-28T08:14:50+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":3709,"contenu: nb milliers signes":"3000-4000","contenu: rubriques":"faits-divers;police-justice;societe","tech: type page":"element-article"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"societe","contenu_rubrique_la_plus_fine":"faits-divers"}},"canonical_id":"dans_les_yvelines_un_adolescent_de_14_ans_tue_lors_d_une_rixe_un_suspect_de_16_ans_en_garde_a_vue","illustration":{"name":"01d9665_5831740-01-06.jpg","path":"2022\/11\/25","crop":{"width":4699,"height":3133,"top":0,"left":34},"credit":"GAIZKA IROZ \/ AFP","legende":"","org_width":4768,"org_height":3133},"html":"<article class=\"type-article rub-faits-divers rub-police-justice rub-societe \"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Dans les Yvelines, un adolescent de 14\u00a0ans tu\u00e9 lors d\u2019une rixe\u00a0; un suspect de 16\u00a0ans en garde \u00e0 vue<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde avec AFP<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 08h14, mis \u00e0 jour \u00e0 10h56<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 2 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Deux bandes rivales se sont affront\u00e9es samedi soir pr\u00e8s d\u2019un gymnase o\u00f9 un combat de MMA \u00e9tait organis\u00e9. La victime a re\u00e7u des coups \u00e0 la t\u00eate. Un jeune homme de 16\u00a0ans s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 au commissariat d\u2019Argenteuil dimanche, affirmant en \u00eatre l\u2019auteur.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <p>A l\u2019issue d\u2019un combat de MMA organis\u00e9 dans un petit gymnase de Coigni\u00e8res, dans les Yvelines, un adolescent de 14\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans la nuit de samedi\u00a026 \u00e0 dimanche 27\u00a0novembre au cours d\u2019une rixe. Dimanche apr\u00e8s-midi, un jeune homme de 16\u00a0ans s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 au commissariat d\u2019Argenteuil (Val-d\u2019Oise), d\u00e9clarant \u00eatre l\u2019auteur du coup mortel. Originaire de Coigni\u00e8res, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue.<\/p> <p>Le gymnase du Moulin-\u00e0-Vent organisait dans la soir\u00e9e de samedi des combats d\u2019arts martiaux mixtes (MMA). La victime, venue de Maurepas, ville voisine d\u2019environ 17\u00a0000\u00a0habitants, \u00e9tait pr\u00e9sente avec son p\u00e8re \u00e0 ce gala sportif, r\u00e9unissant enfants et parents, selon une source proche du dossier.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>Selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l\u2019enqu\u00eate, \u00e0 l\u2019issue de la soir\u00e9e, vers minuit, deux bandes de jeunes s\u2019affrontent en dehors de l\u2019\u00e9tablissement\u00a0: celle du quartier des Friches, de Maurepas, contre celle, <em>\u00ab\u00a0rivale\u00a0\u00bb<\/em>, des Marchands, de Coigni\u00e8res. La victime re\u00e7oit alors des coups \u00e0 la t\u00eate qui lui seront fatals, a fait savoir le parquet de Versailles.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6142190?x4=19\">Contre les bagarres de jeunes, des m\u00e8res de Seine-et-Marne se mobilisent<\/a> <\/div> <h2 class=\"intertitre\">\u00ab\u00a0Rivalit\u00e9 \u201chistorique\u201d entre les jeunes des deux villes\u00a0\u00bb<\/h2> <p>Les coups pourraient avoir \u00e9t\u00e9 ass\u00e9n\u00e9s \u00e0 l\u2019aide d\u2019un marteau, selon une source polici\u00e8re. La victime est morte vers 1\u00a0heure du matin, malgr\u00e9 les tentatives de r\u00e9animation des secours. Un deuxi\u00e8me jeune homme de Maurepas, \u00e2g\u00e9 de 16\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 \u00e0 la t\u00eate. Toujours selon les premiers \u00e9l\u00e9ments de l\u2019enqu\u00eate, des t\u00e9moins avaient enferm\u00e9 dans le gymnase le suspect, mais il aurait r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019enfuir par une fen\u00eatre.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_62483\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(62483);\n }, true, true);\n <\/script> <p>L\u2019enqu\u00eate, ouverte pour homicide volontaire, a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 la police judiciaire de Versailles. Rien ne faisait pourtant craindre un exc\u00e8s particulier de violence autour de cet \u00e9v\u00e9nement sportif samedi soir. Les deux villes, \u00e0 la r\u00e9putation plut\u00f4t paisible malgr\u00e9 quelques quartiers sensibles, sont situ\u00e9es en lisi\u00e8re de for\u00eat, \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tres de Versailles.<\/p> <p><em>\u00ab\u00a0Il y a une rivalit\u00e9 \u201chistorique\u201d entre les jeunes des deux villes, mais cela ne s\u2019est jamais traduit par quelque chose d\u2019aussi violent\u00a0\u00bb<\/em>, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) une source au sein de la mairie de Coigni\u00e8res, petite ville de moins de 5\u00a0000\u00a0habitants. <em>\u00ab\u00a0On est une ville tranquille, on a un taux de d\u00e9linquance extr\u00eamement faible\u00a0\u00bb<\/em>, a aussi soulign\u00e9 cette source.<\/p> <h2 class=\"intertitre\">Eviter un \u00ab\u00a0match retour\u00a0\u00bb<\/h2> <p>Quand il se passe quelque chose, cela \u00e9mane souvent du quartier des Marchands. Mais <em>\u00ab\u00a0c\u2019est souvent plus des incivilit\u00e9s qu\u2019autre chose, les Marchands n\u2019est m\u00eame pas un quartier QPV <\/em>[quartiers prioritaires de la politique de la ville]<em>\u00a0\u00bb<\/em>, a encore expliqu\u00e9 cette source. Maurepas, de son c\u00f4t\u00e9, <em>\u00ab\u00a0est une ville plut\u00f4t de seniors, avec de la bourgeoisie\u00a0\u00bb<\/em>, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP une habitante du quartier des Friches. Mais dans plusieurs quartiers, comme le sien, <em>\u00ab\u00a0on ne se sent pas en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb<\/em>, a-t-elle estim\u00e9.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_81680\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(81680);\n }, true, true);\n <\/script> <p>Pour l\u2019instant, rien ne permet d\u2019expliquer ce qui a conduit \u00e0 cet exc\u00e8s de violence samedi soir. <em>\u00ab\u00a0On avait fait tout un travail de pr\u00e9vention, notamment avec le maire de Maurepas, ces derniers temps, et \u00e7a payait puisque la ville \u00e9tait calme. \u00c7a faisait plus d\u2019un an, on n\u2019avait aucun souci particulier\u00a0\u00bb<\/em>, a affirm\u00e9 le maire de Coigni\u00e8res, Didier Fischer.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6137410?x4=19\">Des maires de l\u2019Essonne organisent des \u00ab\u00a0colos\u00a0\u00bb inter-quartiers pour briser les rivalit\u00e9s historiques entre bandes<\/a> <\/div> <p>Dor\u00e9navant, l\u2019heure est \u00e0 la pr\u00e9vention dans les deux quartiers, pour \u00e9viter un <em>\u00ab\u00a0match retour\u00a0\u00bb<\/em>, ces revanches qui suivent souvent une rixe. <em>\u00ab\u00a0Le maire de Coigni\u00e8res a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 convenu avec les forces de l\u2019ordre d\u2019un plan de s\u00e9curisation du territoire pour lutter efficacement contre toute vell\u00e9it\u00e9 de repr\u00e9sailles\u00a0\u00bb<\/em>, a fait savoir la mairie. La CRS\u00a08, unit\u00e9 d\u2019intervention sp\u00e9cialis\u00e9e dans les violences urbaines, a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e sur la zone pour pr\u00e9venir d\u2019autres violences, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur.<\/p> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Le Monde avec AFP<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 08h14<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_9\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2022\/11\/28\/dans-les-yvelines-un-adolescent-de-14-ans-tue-lors-d-une-rixe-un-suspect-de-16-ans-en-garde-a-vue_6151936_3224.html\" data-widget-id=\"MB_9\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2022\/11\/28\/dans-les-yvelines-un-adolescent-de-14-ans-tue-lors-d-une-rixe-un-suspect-de-16-ans-en-garde-a-vue_6151936_3224.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151962?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299679\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299679\">Racket au march\u00e9 du Val-Fourr\u00e9 \u00e0 Mantes-la-Jolie\u00a0: huit hommes devant la justice<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151297?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298903\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298903\">En Corse, des soup\u00e7ons de pression sur les jur\u00e9s dans l\u2019affaire du m\u00e9canicien assassin\u00e9<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151135?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299312\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299312\">L\u2019inexplicable meurtre d\u2019un agent du fisc par un brocanteur dans le village de Bullecourt<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150973?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299120\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299120\">Un agent du fisc tu\u00e9 lors d\u2019un contr\u00f4le dans le\u00a0Pas-de-Calais, \u00ab\u00a0l\u2019enqu\u00eate semble se diriger vers un acte pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150523?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298694\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298694\">Accident de car de Millas\u00a0: la conductrice condamn\u00e9e \u00e0 cinq ans de prison, dont un an ferme<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150207?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298411\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298411\">A l\u2019hommage pour Lola, la m\u00e8re de l\u2019adolescente tu\u00e9e d\u00e9nonce les r\u00e9cup\u00e9rations \u00ab\u00a0mercantiles ou politiciennes\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">R\u00e9agissez imm\u00e9diatement aux articles qui font l\u2019actualit\u00e9.<\/h3> <p> Abonnez-vous au Monde.fr sans engagement et b\u00e9n\u00e9ficiez de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('1', 'dans_les_yvelines_un_adolescent_de_14_ans_tue_lors_d_une_rixe_un_suspect_de_16_ans_en_garde_a_vue', '3299993');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', false);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2022\/11\/28\/dans-les-yvelines-un-adolescent-de-14-ans-tue-lors-d-une-rixe-un-suspect-de-16-ans-en-garde-a-vue_6151936_3224.html',\n title: \"Dans les Yvelines, un adolescent de 14\\u00a0ans tu\\u00e9 lors d\\u2019une rixe\\u00a0; un suspect de 16\\u00a0ans en garde \\u00e0 vue\",\n description: \"Deux bandes rivales se sont affront\\u00e9es samedi soir pr\\u00e8s d\\u2019un gymnase o\\u00f9 un combat de MMA \\u00e9tait organis\\u00e9. La victime a re\\u00e7u des coups \\u00e0 la t\\u00eate. Un jeune homme de 16\\u00a0ans s\\u2019est pr\\u00e9sent\\u00e9 au commissariat d\\u2019Argenteuil dimanche, affirmant en \\u00eatre l\\u2019auteur.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/25\/749\/0\/4768\/2384\/2880\/1440\/30\/0\/01d9665_5831740-01-06.jpg',\n free: true,\n author: \"Le Monde avec AFP\",\n section: \"Soci\\u00e9t\\u00e9\",\n subSection: \"Faits divers\",\n keywords: [\"Faits divers\",\"Police et justice\",\"Soci\\u00e9t\\u00e9\"],\n publishedAt: '2022-11-28T08:14:50+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T10:56:00+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":3709},{"key":"alert_6151930","titre":"En Chine, le silence du pouvoir face aux manifestations de plus en plus politiques contre la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid","description":"Depuis vendredi, des dizaines de milliers de personnes participent \u00e0 des rassemblements dans de nombreuses villes, malgr\u00e9 les risques encourus. Un mouvement in\u00e9dit depuis 1989.","type":"alerte","date_publication":"2022-11-28T06:16:29+01:00","element_key":"item_6151930"},{"key":"outbrain_actualite-en-continu_2","type":"outbrain","widget_id":"SDK_15","widget_index":2,"url":"https:\/\/www.lemonde.fr\/actualite-en-continu\/","preload":false},{"key":"item_6151909","id":6151909,"cms_id":3299954,"titre":"Une proposition de loi contre \u00ab\u00a0l\u2019occupation illicite\u00a0des logements\u00a0\u00bb contest\u00e9e","description":"Port\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s Renaissance Guillaume Kasbarian et Aurore Berg\u00e9, le texte examin\u00e9 \u00e0 compter de lundi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale alourdit les peines de prison pour les squatteurs, et en cr\u00e9e \u00e0 l\u2019encontre des locataires qui ne se soumettent pas \u00e0 une d\u00e9cision d\u2019expulsion.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T05:00:14+01:00","restreint":true,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151909\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2022\/11\/28\/une-proposition-de-loi-contre-l-occupation-illicite-des-logements-contestee_6151909_3224.html","tags":["Soci\u00e9t\u00e9","Assembl\u00e9e nationale ","Logement","Cities","Politique","\u00c9conomie"],"xiti":{"s2":50,"x4":3,"chapter":"societe","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"une_proposition_de_loi_contre_l_occupation_illicite_des_logements_contestee"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299954,"contenu: titre":"une-proposition-de-loi-contre-l-occupation-illicite-des-logements-contestee","nav: path":"\/societe\/article\/2022\/11\/28\/une-proposition-de-loi-contre-l-occupation-illicite-des-logements-contestee_6151909_3224.html","contenu: est un teaser":true,"contenu: payant":true,"contenu: nature editoriale":"D\u00e9cryptages","contenu: rubrique principale":"societe","contenu: date de publication":"2022-11-28T05:00:14+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":4815,"contenu: nb milliers signes":"4000-5000","contenu: rubriques":"societe;assemblee-nationale;logement;smart-cities;politique;economie","tech: type page":"element-article-restreint"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":true,"contenu_payant":true,"contenu_rubrique_principale":"societe","contenu_rubrique_la_plus_fine":"logement"}},"canonical_id":"une_proposition_de_loi_contre_l_occupation_illicite_des_logements_contestee","illustration":{"name":"e5a4ebc_1669597035690-000-32v267m.jpg","path":"2022\/11\/28","crop":{"width":6000,"height":4000,"top":0,"left":0},"credit":"THOMAS SAMSON \/ AFP","legende":"Une manifestation contre la proposition de loi visant \u00e0 \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les logements contre les occupations illicites\u00a0\u00bb, \u00e0 Paris, le 27 novembre 2022.","org_width":6000,"org_height":4000},"html":"<article class=\"type-article rub-societe rub-assemblee-nationale rub-logement rub-smart-cities rub-politique rub-economie \"> <header> <span class=\"bandeau-abonnes\">\u00e9dition abonn\u00e9s<\/span> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Une proposition de loi contre \u00ab\u00a0l\u2019occupation illicite\u00a0des logements\u00a0\u00bb contest\u00e9e<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"js-init-line-clamp\"> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <input type=\"checkbox\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Claire An\u00e9<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <span class=\"authors\">Par Claire An\u00e9<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"authors-container\"> <input type=\"checkbox\" id=\"authors-clamp\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Claire An\u00e9<\/span> <label for=\"authors-clamp\" aria-label=\"Voir tous les auteurs\"><\/label> <\/div> <\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 05h00, mis \u00e0 jour \u00e0 09h31<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 3 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Port\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s Renaissance Guillaume Kasbarian et Aurore Berg\u00e9, le texte examin\u00e9 \u00e0 compter de lundi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale alourdit les peines de prison pour les squatteurs, et en cr\u00e9e \u00e0 l\u2019encontre des locataires qui ne se soumettent pas \u00e0 une d\u00e9cision d\u2019expulsion.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=e5a4ebc_1669597035690-000-32v267m.jpg&path=2022%2F11%2F28&credit=THOMAS+SAMSON+%2F+AFP&legende=Une+manifestation+contre+la+proposition+de+loi+visant+%C3%A0+%C2%AB%C2%A0prot%C3%A9ger+les+logements+contre+les+occupations+illicites%C2%A0%C2%BB%2C+%C3%A0+Paris%2C+le+27+novembre+2022.&org_width=6000&org_height=4000\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"Une manifestation contre la proposition de loi visant \u00e0 \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les logements contre les occupations illicites\u00a0\u00bb, \u00e0 Paris, le 27 novembre 2022.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6000\/4000\/600\/400\/30\/0\/e5a4ebc_1669597035690-000-32v267m.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6000\/4000\/1200\/800\/30\/0\/e5a4ebc_1669597035690-000-32v267m.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6000\/4000\/2400\/1600\/30\/0\/e5a4ebc_1669597035690-000-32v267m.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6000\/4000\/3840\/2560\/30\/0\/e5a4ebc_1669597035690-000-32v267m.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6000\/4000\/3840\/2560\/30\/0\/e5a4ebc_1669597035690-000-32v267m.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">Une manifestation contre la proposition de loi visant \u00e0 \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les logements contre les occupations illicites\u00a0\u00bb, \u00e0 Paris, le 27 novembre 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>C\u2019est un texte qui fait r\u00e9agir. La proposition de loi <em>\u00ab\u00a0visant \u00e0 prot\u00e9ger les logements contre l\u2019occupation illicite\u00a0\u00bb<\/em>, qui doit \u00eatre examin\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 compter de lundi 28\u00a0novembre, a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises lors d\u2019un colloque contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, le 23\u00a0novembre \u00e0 Paris. Ancienne ministre du logement de Fran\u00e7ois Hollande, Emmanuelle Cosse a ainsi estim\u00e9 qu\u2019il <em>\u00ab\u00a0remet en cause dix ans de travail gouvernemental sur la pr\u00e9vention des expulsions\u00a0\u00bb<\/em>. Et Emmanuelle Wargon, charg\u00e9e du m\u00eame portefeuille lors du premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, d\u2019embrayer\u00a0: <em>\u00ab\u00a0Il n\u2019y a qu\u2019environ 200\u00a0squats par an. Avec la derni\u00e8re r\u00e9forme <\/em>[la loi ASAP de 2020]<em>, on a trouv\u00e9 un \u00e9quilibre et on sait les traiter. Et on avait su contenir les expulsions locatives.\u00a0\u00bb<\/em><\/p> <p>Ces propos, les appels \u00e0 retirer le texte \u00e9manant d\u2019une quinzaine d\u2019organisations \u2013 dont la Ligue des droits de l\u2019homme, le Syndicat de la magistrature et les principales associations de locataires \u2013 ou l\u2019opposition des d\u00e9put\u00e9s de gauche ne d\u00e9couragent pas le d\u00e9put\u00e9 Renaissance Guillaume Kasbarian (Eure-et-Loir). S\u2019il a d\u00e9pos\u00e9 cette proposition de loi avec Aurore Berg\u00e9 et de nombreux autres \u00e9lus de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, c\u2019est pour<em> \u00ab\u00a0r\u00e9pondre \u00e0 de vraies situations de d\u00e9tresse de petits propri\u00e9taires, victimes de squatteurs ou d\u2019impay\u00e9s de loyers pendant plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb<\/em>. <em>\u00ab\u00a0Depuis, j\u2019ai re\u00e7u quelque\u00a0deux cents t\u00e9moignages\u00a0\u00bb<\/em>, assure-t-il.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>Les associations s\u2019inqui\u00e8tent tout particuli\u00e8rement de l\u2019adoption, en commission des lois, d\u2019un amendement port\u00e9 par des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR), jug\u00e9<em> \u00ab\u00a0bienvenu\u00a0\u00bb <\/em>par Guillaume Kasbarian.<em> \u00ab\u00a0L\u2019occupation sans droit ni titre, de mauvaise foi, d\u2019un immeuble b\u00e2ti \u00e0 usage d\u2019habitation appartenant \u00e0 un tiers s\u2019apparente \u00e0 un vol\u00a0\u00bb<\/em>, pr\u00e9voit le nouvel article 1<sup>er\u00a0<\/sup>A. <em>\u00ab\u00a0Cette formulation rendrait passibles de peines de trois \u00e0 quinze ans de prison des gens qui squatteraient un logement vide depuis des ann\u00e9es, ainsi que des locataires dont le bail a \u00e9t\u00e9 r\u00e9sili\u00e9 apr\u00e8s des impay\u00e9s. Alors qu\u2019actuellement, seule la violation de domicile expose \u00e0 une peine d\u2019un an de prison\u00a0\u00bb<\/em>, d\u00e9crypte le directeur des \u00e9tudes de la Fondation Abb\u00e9 Pierre, Manuel Domergue.<\/p> <h2 class=\"intertitre\">\u00ab\u00a0Maintenir un \u00e9quilibre\u00a0\u00bb<\/h2> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">La suite de cet article est r\u00e9serv\u00e9e aux abonn\u00e9s.<\/h3> <p> Poursuivez votre lecture en profitant de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('3', 'une_proposition_de_loi_contre_l_occupation_illicite_des_logements_contestee', '3299954');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Claire An\u00e9<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 05h00<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_32\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2022\/11\/28\/une-proposition-de-loi-contre-l-occupation-illicite-des-logements-contestee_6151909_3224.html\" data-widget-id=\"MB_32\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2022\/11\/28\/une-proposition-de-loi-contre-l-occupation-illicite-des-logements-contestee_6151909_3224.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151975?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3300003\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3300003\">\u00ab\u00a0La loi doit \u00e9voluer pour prot\u00e9ger les citoyennes et les citoyens face aux dangers du mal-logement\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151876?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299770\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299770\">Logement\u00a0: un Conseil national de la refondation d\u00e9di\u00e9 \u00ab\u00a0pour r\u00e9concilier les Fran\u00e7ais avec l\u2019acte de construire\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151707?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3297289\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3297289\">Immobilier \u00e0 La Baule, une demande toujours aussi forte<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151853?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299927\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299927\">A Lille, trois immeubles \u00e9vacu\u00e9s dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche pour un risque d\u2019\u00ab\u00a0effondrement\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151257?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298482\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298482\">Neuf id\u00e9es re\u00e7ues sur la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150308?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298509\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298509\">R\u00e9novation\u00a0: lancement d\u2019un pr\u00eat \u00e0\u00a0taux z\u00e9ro associ\u00e9 \u00e0\u00a0MaPrimeR\u00e9nov\u2019<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', true);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/societe\/article\/2022\/11\/28\/une-proposition-de-loi-contre-l-occupation-illicite-des-logements-contestee_6151909_3224.html',\n title: \"Une proposition de loi contre \\u00ab\\u00a0l\\u2019occupation illicite\\u00a0des logements\\u00a0\\u00bb contest\\u00e9e\",\n description: \"Port\\u00e9 par les d\\u00e9put\\u00e9s Renaissance Guillaume Kasbarian et Aurore Berg\\u00e9, le texte examin\\u00e9 \\u00e0 compter de lundi \\u00e0 l\\u2019Assembl\\u00e9e nationale alourdit les peines de prison pour les squatteurs, et en cr\\u00e9e \\u00e0 l\\u2019encontre des locataires qui ne se soumettent pas \\u00e0 une d\\u00e9cision d\\u2019expulsion.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/290\/0\/6000\/3000\/2880\/1440\/30\/0\/e5a4ebc_1669597035690-000-32v267m.jpg',\n free: false,\n author: \"Claire An\\u00e9\",\n section: \"Soci\\u00e9t\\u00e9\",\n subSection: \"Logement\",\n keywords: [\"Soci\\u00e9t\\u00e9\",\"Assembl\\u00e9e nationale \",\"Logement\",\"Cities\",\"Politique\",\"\\u00c9conomie\"],\n publishedAt: '2022-11-28T05:00:14+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T09:31:07+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":4815},{"key":"item_6151907","id":6151907,"cms_id":3299505,"titre":"Cancer\u00a0: les in\u00e9galit\u00e9s d\u2019\u00e9ducation en cause dans la mortalit\u00e9","description":"Une \u00e9tude du Centre international de recherche sur le cancer men\u00e9e dans dix-huit pays europ\u00e9ens confirme que moins on est \u00e9duqu\u00e9, plus le risque de mourir de cette maladie est grand.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T05:00:11+01:00","restreint":true,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151907\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/sciences\/article\/2022\/11\/28\/cancer-les-inegalites-d-education-en-cause-dans-la-mortalite_6151907_1650684.html","tags":["Sant\u00e9-environnement","\u00c9ducation","International","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","M\u00e9decine","Sciences","Europe"],"xiti":{"s2":55,"x4":3,"chapter":"sciences","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"cancer_les_inegalites_d_education_en_cause_dans_la_mortalite"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299505,"contenu: titre":"cancer-les-inegalites-d-education-en-cause-dans-la-mortalite","nav: path":"\/sciences\/article\/2022\/11\/28\/cancer-les-inegalites-d-education-en-cause-dans-la-mortalite_6151907_1650684.html","contenu: est un teaser":true,"contenu: payant":true,"contenu: nature editoriale":"D\u00e9cryptages","contenu: rubrique principale":"sciences","contenu: date de publication":"2022-11-28T05:00:11+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":7051,"contenu: nb milliers signes":"7000-8000","contenu: rubriques":"sante-environnement;education;international;societe;sante;medecine;sciences;europe","tech: type page":"element-article-restreint"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":true,"contenu_payant":true,"contenu_rubrique_principale":"sciences","contenu_rubrique_la_plus_fine":"medecine"}},"canonical_id":"cancer_les_inegalites_d_education_en_cause_dans_la_mortalite","illustration":{"name":"5506959_AI_HEALTH-CORONAVIRUS-BRITAIN_0526_1C.JPG","path":"2020\/05\/26","crop":{"width":3499,"height":2333,"top":0,"left":0},"credit":"PHIL NOBLE \/ REUTERS","legende":"Dans une rue de Liverpool (Royaume-Uni), en mai 2020.","org_width":3500,"org_height":2333},"html":"<article class=\"type-article rub-sante-environnement rub-education rub-international rub-societe rub-sante rub-medecine rub-sciences rub-europe \"> <header> <span class=\"bandeau-abonnes\">\u00e9dition abonn\u00e9s<\/span> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Cancer\u00a0: les in\u00e9galit\u00e9s d\u2019\u00e9ducation en cause dans la mortalit\u00e9<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 05h00, mis \u00e0 jour \u00e0 12h27<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 4 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Une \u00e9tude du Centre international de recherche sur le cancer men\u00e9e dans dix-huit pays europ\u00e9ens confirme que moins on est \u00e9duqu\u00e9, plus le risque de mourir de cette maladie est grand.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=5506959_AI_HEALTH-CORONAVIRUS-BRITAIN_0526_1C.JPG&path=2020%2F05%2F26&credit=PHIL+NOBLE+%2F+REUTERS&legende=Dans+une+rue+de+Liverpool+%28Royaume-Uni%29%2C+en+mai+2020.&org_width=3500&org_height=2333\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"Dans une rue de Liverpool (Royaume-Uni), en mai 2020.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2020\/05\/26\/0\/0\/3500\/2333\/600\/398\/30\/0\/5506959_AI_HEALTH-CORONAVIRUS-BRITAIN_0526_1C.JPG 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2020\/05\/26\/0\/0\/3500\/2333\/1200\/798\/30\/0\/5506959_AI_HEALTH-CORONAVIRUS-BRITAIN_0526_1C.JPG 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2020\/05\/26\/0\/0\/3500\/2333\/2400\/1598\/30\/0\/5506959_AI_HEALTH-CORONAVIRUS-BRITAIN_0526_1C.JPG 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2020\/05\/26\/0\/0\/3500\/2333\/3840\/2558\/30\/0\/5506959_AI_HEALTH-CORONAVIRUS-BRITAIN_0526_1C.JPG 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2020\/05\/26\/0\/0\/3500\/2333\/3840\/2558\/30\/0\/5506959_AI_HEALTH-CORONAVIRUS-BRITAIN_0526_1C.JPG\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">Dans une rue de Liverpool (Royaume-Uni), en mai 2020. PHIL NOBLE \/ REUTERS<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>Les in\u00e9galit\u00e9s socio-\u00e9conomiques p\u00e8sent lourd dans la mortalit\u00e9 li\u00e9e au cancer en Europe. Et si le cancer touche tout le monde, il frappe plus durement les personnes les moins \u00e9duqu\u00e9es. Une \u00e9quipe de chercheurs du Centre international de recherche sur le cancer (CIRC), une agence de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9, en collaboration avec le centre hospitalier universitaire n\u00e9erlandais Erasmus MC, ainsi qu\u2019une dizaine d\u2019autres organiseuromes, ont analys\u00e9 et compar\u00e9 des donn\u00e9es sur le risque de d\u00e9c\u00e8s par cancer selon le niveau d\u2019\u00e9ducation dans dix-huit pays en Europe, sur une p\u00e9riode comprise entre 1990 et 2015, et sur l\u2019ensemble de la population \u00e2g\u00e9e de 40 \u00e0 79\u00a0ans. Ce qui repr\u00e9sente environ 70\u00a0% de tous les d\u00e9c\u00e8s par cancer en Europe.<\/p> <div class=\"multimedia-embed\"><!-- snippet 2 images 350px et 700px -->\n <!-- D\u00e9but du code-->\n <figure class=\"img-infog-responsive img-infog-responsive-2\">\n <img class=\"img-infog-responsive-350\" src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/0x1800\/0\/0\/2022\/11\/25\/184a1b1_1669391676752-mortalite-cancer-ensemble-350px.png\" alt=\"\" \/>\n <img class=\"img-infog-responsive-700\" src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/0x1800\/0\/0\/2022\/11\/25\/c69b12c_1669391677685-mortalite-cancer-ensemble-700px.png\" alt=\"\" \/>\n <\/figure>\n <link rel=\"stylesheet\" type=\"text\/css\" href=\"https:\/\/assets-decodeurs.lemonde.fr\/redacweb\/assets-dedier\/img-infog-responsive.css\" media=\"screen\" \/>\n <!-- Fin du code--><\/div> <p>Le constat des chercheurs est sans appel. <a href=\"https:\/\/www.thelancet.com\/journals\/lanepe\/article\/PIIS2666-7762(22)00247-2\/fulltext\">L\u2019\u00e9tude parue, lundi 28\u00a0novembre, dans <em>The Lancet Regional Health Europe<\/em> <\/a>et financ\u00e9e par l\u2019Institut national du cancer (INCa), confirme \u00e0 quel point la position socio-\u00e9conomique, ici mesur\u00e9e par le niveau d\u2019\u00e9ducation, joue dans le risque de mourir d\u2019un cancer. Elle offre \u00e0 la fois une vision globale des in\u00e9galit\u00e9s en comparant les pays mais aussi les populations \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de chacun des Etats. <em>\u00ab\u00a0Partout en Europe, que l\u2019on habite en R\u00e9publique tch\u00e8que, en Finlande, en Espagne ou encore en France, ces in\u00e9galit\u00e9s existent pour la plupart des formes de cancer, notamment les cancers li\u00e9s au tabac et \u00e0 l\u2019alcool, celui du poumon en t\u00eate\u00a0\u00bb<\/em>, note Salvatore Vaccarella, \u00e9pid\u00e9miologiste au CIRC, qui a coordonn\u00e9 cette \u00e9tude.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150981?x4=19\">Comment une bact\u00e9rie de notre bouche acc\u00e9l\u00e8re la progression des cancers du c\u00f4lon<\/a> <\/div> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">La suite de cet article est r\u00e9serv\u00e9e aux abonn\u00e9s.<\/h3> <p> Poursuivez votre lecture en profitant de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('3', 'cancer_les_inegalites_d_education_en_cause_dans_la_mortalite', '3299505');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Nathalie Brafman<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 05h00<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_32\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/sciences\/article\/2022\/11\/28\/cancer-les-inegalites-d-education-en-cause-dans-la-mortalite_6151907_1650684.html\" data-widget-id=\"MB_32\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/sciences\/article\/2022\/11\/28\/cancer-les-inegalites-d-education-en-cause-dans-la-mortalite_6151907_1650684.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151356?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298122\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298122\">La rTMS est une th\u00e9rapeutique innovante de la d\u00e9pression qui doit \u00eatre reconnue<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151107?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298120\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298120\">Deux si\u00e8cles apr\u00e8s, l\u2019esprit de Louis Pasteur toujours contagieux<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150981?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298744\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298744\">Comment une bact\u00e9rie de notre bouche acc\u00e9l\u00e8re la progression des cancers du c\u00f4lon<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/blog\/realitesbiomedicales\/2022\/11\/28\/covid-19-comment-omicron-a-t-il-evolue-depuis-son-emergence-il-y-a-un-an\/\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3300073\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3300073\">Covid-19 : comment Omicron a-t-il \u00e9volu\u00e9 depuis son \u00e9mergence il y a un an ?<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/blog\/realitesbiomedicales\/2022\/11\/22\/pres-de-40-litres-de-liquide-dans-le-ventre\/\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299200\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299200\">Pr\u00e8s de quarante litres de liquide dans le ventre<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/blog\/realitesbiomedicales\/2022\/11\/17\/quand-un-garcon-nait-sans-penis\/\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298691\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298691\">Des p\u00e9diatres indiens rapportent un cas rarissime d\u2019absence cong\u00e9nitale de p\u00e9nis<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', true);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/sciences\/article\/2022\/11\/28\/cancer-les-inegalites-d-education-en-cause-dans-la-mortalite_6151907_1650684.html',\n title: \"Cancer\\u00a0: les in\\u00e9galit\\u00e9s d\\u2019\\u00e9ducation en cause dans la mortalit\\u00e9\",\n description: \"Une \\u00e9tude du Centre international de recherche sur le cancer men\\u00e9e dans dix-huit pays europ\\u00e9ens confirme que moins on est \\u00e9duqu\\u00e9, plus le risque de mourir de cette maladie est grand.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2020\/05\/26\/291\/0\/3500\/1750\/2880\/1440\/30\/0\/5506959_AI_HEALTH-CORONAVIRUS-BRITAIN_0526_1C.JPG',\n free: false,\n author: \"Nathalie Brafman\",\n section: \"Sciences\",\n subSection: \"M\\u00e9decine\",\n keywords: [\"Sant\\u00e9-environnement\",\"\\u00c9ducation\",\"International\",\"Soci\\u00e9t\\u00e9\",\"Sant\\u00e9\",\"M\\u00e9decine\",\"Sciences\",\"Europe\"],\n publishedAt: '2022-11-28T05:00:11+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T12:27:30+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":7051},{"key":"item_6151906","id":6151906,"cms_id":3299980,"titre":"Mexique\u00a0: le pr\u00e9sident rassemble des centaines de milliers de partisans dans la rue pour d\u00e9fendre sa politique","description":"Andres Manuel Lopez Obrador a pr\u00e9sent\u00e9 pendant une heure son projet qu\u2019il consid\u00e8re comme une rupture apr\u00e8s plus de trente ans de \u00ab\u00a0n\u00e9olib\u00e9ralisme\u00a0\u00bb, dimanche 27\u00a0novembre, \u00e0 Mexico.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T02:16:42+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151906\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/mexique-le-president-rassemble-des-centaines-de-milliers-de-partisans-dans-la-rue-pour-defendre-sa-politique_6151906_3210.html","tags":["Mexique","International","Am\u00e9riques"],"xiti":{"s2":48,"x4":3,"chapter":"international","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"mexique_le_president_rassemble_des_centaines_de_milliers_de_partisans_dans_la_rue_pour_defendre_sa_politique"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299980,"contenu: titre":"mexique-le-president-rassemble-des-centaines-de-milliers-de-partisans-dans-la-rue-pour-defendre-sa-politique","nav: path":"\/international\/article\/2022\/11\/28\/mexique-le-president-rassemble-des-centaines-de-milliers-de-partisans-dans-la-rue-pour-defendre-sa-politique_6151906_3210.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"international","contenu: date de publication":"2022-11-28T02:16:42+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":4787,"contenu: nb milliers signes":"4000-5000","contenu: rubriques":"mexique;international;ameriques","tech: type page":"element-article"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"international","contenu_rubrique_la_plus_fine":"mexique"}},"canonical_id":"mexique_le_president_rassemble_des_centaines_de_milliers_de_partisans_dans_la_rue_pour_defendre_sa_politique","illustration":{"name":"9adff3f_2fd9825486d4425782970d5e1fdc5f37-0-27f9ca8e00f0450dae7d2adc85458e36.jpg","path":"2022\/11\/27","crop":{"width":2079,"height":1386,"top":21,"left":0},"credit":"Fernando Llano \/ AP","legende":"Le pr\u00e9sident du Mexique Andres Manuel Lopez Obrador, fend la foule pour rejoindre la place du Zocalo \u00e0 Mexico. Le\u00a027\u00a0novembre.","org_width":2079,"org_height":1429},"html":"<article class=\"type-article rub-mexique rub-international rub-ameriques \"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Mexique\u00a0: le pr\u00e9sident rassemble des centaines de milliers de partisans dans la rue pour d\u00e9fendre sa politique<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde avec AFP<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 02h16, mis \u00e0 jour \u00e0 07h53<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 3 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Andres Manuel Lopez Obrador a pr\u00e9sent\u00e9 pendant une heure son projet qu\u2019il consid\u00e8re comme une rupture apr\u00e8s plus de trente ans de \u00ab\u00a0n\u00e9olib\u00e9ralisme\u00a0\u00bb, dimanche 27\u00a0novembre, \u00e0 Mexico.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 68.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=9adff3f_2fd9825486d4425782970d5e1fdc5f37-0-27f9ca8e00f0450dae7d2adc85458e36.jpg&path=2022%2F11%2F27&credit=Fernando+Llano+%2F+AP&legende=Le+pr%C3%A9sident+du+Mexique+Andres+Manuel+Lopez+Obrador%2C+fend+la+foule+pour+rejoindre+la+place+du+Zocalo+%C3%A0+Mexico.+Le%C2%A027%C2%A0novembre.&org_width=2079&org_height=1429\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"Le pr\u00e9sident du Mexique Andres Manuel Lopez Obrador, fend la foule pour rejoindre la place du Zocalo \u00e0 Mexico. Le\u00a027\u00a0novembre.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/2079\/1429\/600\/412\/30\/0\/9adff3f_2fd9825486d4425782970d5e1fdc5f37-0-27f9ca8e00f0450dae7d2adc85458e36.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/2079\/1429\/1200\/824\/30\/0\/9adff3f_2fd9825486d4425782970d5e1fdc5f37-0-27f9ca8e00f0450dae7d2adc85458e36.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/2079\/1429\/2400\/1648\/30\/0\/9adff3f_2fd9825486d4425782970d5e1fdc5f37-0-27f9ca8e00f0450dae7d2adc85458e36.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/2079\/1429\/3840\/2638\/30\/0\/9adff3f_2fd9825486d4425782970d5e1fdc5f37-0-27f9ca8e00f0450dae7d2adc85458e36.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/2079\/1429\/3840\/2638\/30\/0\/9adff3f_2fd9825486d4425782970d5e1fdc5f37-0-27f9ca8e00f0450dae7d2adc85458e36.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">Le pr\u00e9sident du Mexique Andres Manuel Lopez Obrador, fend la foule pour rejoindre la place du Zocalo \u00e0 Mexico. Le\u00a027\u00a0novembre. Fernando Llano \/ AP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>C\u2019est une premi\u00e8re depuis des d\u00e9cennies\u00a0: le pr\u00e9sident mexicain, Andres Manuel Lopez Obrador, a entra\u00een\u00e9, dimanche 27\u00a0novembre, dans les rues de Mexico, une mar\u00e9e humaine en soutien \u00e0 sa politique, son porte-parole revendiquant plus d\u2019un million de personnes, avec en ligne de mire les \u00e9lections de 2024.<\/p> <p>\u00ab\u00a0AMLO\u00a0\u00bb, pr\u00e9sident de gauche nationaliste, populaire \u00e0 pr\u00e8s de 60\u00a0% d\u2019apr\u00e8s des enqu\u00eates d\u2019opinion, a mis plus de cinq heures pour parcourir quatre kilom\u00e8tres jusqu\u2019\u00e0 la place embl\u00e9matique du Zocalo, entour\u00e9 par une immense foule de partisans.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_62483\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(62483);\n }, true, true);\n <\/script> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>Joint par l\u2019Agence France-Presse (AFP), le porte-parole de la pr\u00e9sidence, Jesus Ramirez, a revendiqu\u00e9 <em>\u00ab\u00a01,2\u00a0million\u00a0\u00bb<\/em> de manifestants sur <em>\u00ab\u00a0neuf kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb<\/em> au total. Aucune estimation ind\u00e9pendante n\u2019\u00e9tait disponible. C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un pr\u00e9sident mexicain en exercice prend la t\u00eate d\u2019une manifestation depuis Lazaro Cardenas (1934-1940), d\u2019apr\u00e8s le site du journal espagnol <em>El Pais<\/em> qui cite des historiens, des politologues et des universitaires.<\/p> <h2 class=\"intertitre\">\u00ab\u00a0Non \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection\u00a0!\u00a0\u00bb<\/h2> <p>A l\u2019issue de la marche, le pr\u00e9sident a pr\u00e9sent\u00e9 le compte rendu de ses quatre ans au pouvoir devant des dizaines de milliers de personnes pr\u00e9sentes sur le Zocalo lui criant <em>\u00ab\u00a0Vous n\u2019\u00eates pas seul\u00a0!\u00a0\u00bb<\/em>. <em>\u00ab\u00a0Non \u00e0 la r\u00e9\u00e9lection\u00a0!\u00a0\u00bb<\/em>, leur a-t-il lanc\u00e9 d\u2019entr\u00e9e, comme pour dissiper chez eux tout espoir qu\u2019il s\u2019accroche au pouvoir. La Constitution ne pr\u00e9voit qu\u2019un mandat pr\u00e9sidentiel unique de six ans.<\/p> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 70.2%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=06e2d8c_5858364-01-06.jpg&path=2022%2F11%2F27&credit=RODRIGO+OROPEZA+%2F+AFP&legende=Plusieurs+dizaines+de+milliers+de+personnes+sur+la+place+du+Zocalo+%C3%A0+Mexico+avant+le+discours+du+pr%C3%A9sident+Andres+Manuel+Lopez+Obrador%2C+le+27%C2%A0novembre+2022.&org_width=3556&org_height=2496\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"Plusieurs dizaines de milliers de personnes sur la place du Zocalo \u00e0 Mexico avant le discours du pr\u00e9sident Andres Manuel Lopez Obrador, le 27\u00a0novembre 2022.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3556\/2496\/600\/420\/30\/0\/06e2d8c_5858364-01-06.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3556\/2496\/1200\/842\/30\/0\/06e2d8c_5858364-01-06.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3556\/2496\/2400\/1684\/30\/0\/06e2d8c_5858364-01-06.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3556\/2496\/3840\/2694\/30\/0\/06e2d8c_5858364-01-06.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3556\/2496\/3840\/2694\/30\/0\/06e2d8c_5858364-01-06.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">Plusieurs dizaines de milliers de personnes sur la place du Zocalo \u00e0 Mexico avant le discours du pr\u00e9sident Andres Manuel Lopez Obrador, le 27\u00a0novembre 2022. RODRIGO OROPEZA \/ AFP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p><em>\u00ab\u00a0Priorit\u00e9 aux pauvres\u00a0\u00bb<\/em>, <em>\u00ab\u00a0hausse du salaire minimum\u00a0\u00bb<\/em>, aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire, sans cr\u00e9er de <em>\u00ab\u00a0dettes nouvelles\u00a0\u00bb<\/em>\u00a0: le pr\u00e9sident a d\u00e9taill\u00e9 pendant une heure sa politique qu\u2019il pr\u00e9sente comme une rupture avec plus de trente ans de <em>\u00ab\u00a0n\u00e9olib\u00e9ralisme\u00a0\u00bb<\/em>. Entre autres sujets, il a demand\u00e9 aux Etats-Unis d\u2019arr\u00eater toute politique hostile envers les Mexicains qui travaillent l\u00e9galement de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6121251?x4=19\">Au Mexique, le pr\u00e9sident cherche \u00e0 renforcer sa l\u00e9gitimit\u00e9 \u00e0 mi-mandat<\/a> <\/div> <p>Tout au long de la journ\u00e9e, AMLO, 69\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 suivi par des manifestants souvent amen\u00e9s par car depuis des Etats de l\u2019int\u00e9rieur du pays (Veracruz, Guerrero\u2026) Preuve de la capacit\u00e9 de mobilisation du parti au pouvoir, le Mouvement pour la r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration nationale (Morena), \u00e0 la t\u00eate, avec ses alli\u00e9s, de plus de la moiti\u00e9 des trente-deux Etats.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_81680\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(81680);\n }, true, true);\n <\/script> <p><em>\u00ab\u00a0Il a fait ce qu\u2019aucun pr\u00e9sident n\u2019a fait pour les pauvres, m\u00eame s\u2019il doit am\u00e9liorer quelques points, comme l\u2019ins\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb<\/em>, a affirm\u00e9, pendant la marche \u00e0 l\u2019AFP, Ramon Suarez, un \u00e9lectricien. <em>\u00ab\u00a0J\u2019aime la mani\u00e8re de gouverner d\u2019AMLO\u00a0\u00bb<\/em>, s\u2019est enthousiasm\u00e9e Alma Perez, une \u00e9ducatrice de 35\u00a0ans, venue de l\u2019Etat de Guerrero (Sud).<\/p> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=7b1dab2_5857586-01-06.jpg&path=2022%2F11%2F27&credit=RODRIGO+OROPEZA+%2F+AFP&legende=Un+soutien+du+pr%C3%A9sident+du+Mexique%2C+Andres+Manuel+Lopez+Obrador%2C+surnomm%C3%A9+%C2%AB%C2%A0AMLO%C2%A0%C2%BB%2C+le+27%C2%A0novembre%C2%A02022.&org_width=5760&org_height=3840\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"Un soutien du pr\u00e9sident du Mexique, Andres Manuel Lopez Obrador, surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0AMLO\u00a0\u00bb, le 27\u00a0novembre\u00a02022.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/5760\/3840\/600\/400\/30\/0\/7b1dab2_5857586-01-06.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/5760\/3840\/1200\/800\/30\/0\/7b1dab2_5857586-01-06.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/5760\/3840\/2400\/1600\/30\/0\/7b1dab2_5857586-01-06.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/5760\/3840\/3840\/2560\/30\/0\/7b1dab2_5857586-01-06.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/5760\/3840\/3840\/2560\/30\/0\/7b1dab2_5857586-01-06.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">Un soutien du pr\u00e9sident du Mexique, Andres Manuel Lopez Obrador, surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0AMLO\u00a0\u00bb, le 27\u00a0novembre\u00a02022. RODRIGO OROPEZA \/ AFP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p><em>\u00ab\u00a0Je n\u2019\u00e9coute pas les critiques qui lui sont faites. Par exemple, la violence n\u2019a pas commenc\u00e9 avec lui\u00a0\u00bb<\/em>, a-t-elle ajout\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence aux dizaines de milliers d\u2019homicides que le Mexique continue d\u2019enregistrer chaque ann\u00e9e (33\u00a0308 en\u00a02021). Il y a deux semaines, plusieurs dizaines de milliers de personnes avaient d\u00e9fil\u00e9 \u00e0 Mexico contre un projet de r\u00e9forme \u00e9lectorale.<\/p> <h2 class=\"intertitre\">\u00ab\u00a0Montrer ses muscles\u00a0\u00bb<\/h2> <p>Volontiers clivant pour entretenir la <em>\u00ab\u00a0polarisation\u00a0\u00bb<\/em> politique, le pr\u00e9sident avait estim\u00e9 que ses adversaires d\u00e9fendaient en fait <em>\u00ab\u00a0le racisme, le classisme et la corruption\u00a0\u00bb<\/em>. Il veut <em>\u00ab\u00a0montrer ses muscles\u00a0\u00bb<\/em>, estime Fernando Dworak, analyste \u00e0 l\u2019Institut technologique autonome de Mexico (ITAM), joint par l\u2019AFP. <em>\u00ab\u00a0L\u2019opposition a commis une grave erreur en croyant qu\u2019elle pouvait vaincre le pr\u00e9sident dans la rue\u00a0\u00bb<\/em>, a-t-il poursuivi.<\/p> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=5645589_none-mexico-politics-march-1127-1a.jpg&path=2022%2F11%2F27&credit=TOYA+SARNO+JORDAN+%2F+REUTERS&legende=La+maire+de+Mexico%2C+Claudia+Sheinbaum%2C+au+meeting+du+pr%C3%A9sident+Andres+Manuel+Lopez+Obrador%2C+pourrait+%C3%AAtre+candidate+%C3%A0+la+prochaine+%C3%A9lection+pr%C3%A9sidentielle+en+2024.+Le+27%C2%A0novembre+2022.&org_width=3500&org_height=2333\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"La maire de Mexico, Claudia Sheinbaum, au meeting du pr\u00e9sident Andres Manuel Lopez Obrador, pourrait \u00eatre candidate \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en 2024. Le 27\u00a0novembre 2022.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/600\/398\/30\/0\/5645589_none-mexico-politics-march-1127-1a.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/1200\/798\/30\/0\/5645589_none-mexico-politics-march-1127-1a.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/2400\/1598\/30\/0\/5645589_none-mexico-politics-march-1127-1a.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/3840\/2558\/30\/0\/5645589_none-mexico-politics-march-1127-1a.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/3840\/2558\/30\/0\/5645589_none-mexico-politics-march-1127-1a.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">La maire de Mexico, Claudia Sheinbaum, au meeting du pr\u00e9sident Andres Manuel Lopez Obrador, pourrait \u00eatre candidate \u00e0 la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle en 2024. Le 27\u00a0novembre 2022. TOYA SARNO JORDAN \/ REUTERS<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>La mobilisation de dimanche intervient \u00e0 moins de deux ans de la pr\u00e9sidentielle de 2024. Deux possibles dauphins du pr\u00e9sident ont march\u00e9 avec lui, la maire de Mexico, Claudia Sheinbaum, et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Marcelo Ebrard. Le pr\u00e9sident n\u2019a cit\u00e9 aucun nom dans son discours. Port\u00e9 par la popularit\u00e9 de son chef de file, Morena est en position de force face \u00e0 un bloc d\u2019opposition qui regroupe le Parti r\u00e9volutionnaire institutionnel (PRI), l\u2019ancien parti au pouvoir pendant soixante-dix ans, le<strong> <\/strong>PAN (droite) et le PRD (gauche).<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6125322?x4=19\">Au Mexique, le pr\u00e9sident \u00ab\u00a0AMLO\u00a0\u00bb mobilise le secteur priv\u00e9 contre l\u2019inflation<\/a> <\/div> <p>Cette alliance s\u2019est r\u00e9cemment divis\u00e9e, avant de retrouver son unit\u00e9 contre le projet de r\u00e9forme \u00e9lectorale. La r\u00e9forme \u00e9tablit que les membres de l\u2019Institut national \u00e9lectoral (INE) soient \u00e9lus, et non plus choisis par les partis.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_81682\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(81682);\n }, true, true);\n <\/script> <p>Ses d\u00e9tracteurs accusent AMLO de vouloir en finir avec l\u2019<em>\u00ab\u00a0ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb<\/em> de l\u2019INE, qui supervise l\u2019organisation des \u00e9lections depuis sa cr\u00e9ation en\u00a01990. L\u2019opposition accuse \u00e9galement le pr\u00e9sident mexicain d\u2019autoritarisme et de vouloir <em>\u00ab\u00a0militariser\u00a0\u00bb<\/em> le pays.<\/p> <p>AMLO a de fait confi\u00e9 \u00e0 l\u2019arm\u00e9e plusieurs grands chantiers ainsi que des taches de s\u00e9curit\u00e9 publique dans un pays qui n\u2019arrive pas \u00e0 sortir de la violence du narcotrafic.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi: <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6113143?x4=19\">Comment le pr\u00e9sident \u00ab\u00a0AMLO\u00a0\u00bb militarise le Mexique<\/a> <\/div> <p>Dans son discours, le pr\u00e9sident a justifi\u00e9 le passage controvers\u00e9 de la Garde nationale sous la tutelle de l\u2019arm\u00e9e <em>\u00ab\u00a0pour qu\u2019elle ne soit pas victime de corruption, comme avec l\u2019ancienne police f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Le Monde avec AFP<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 02h16<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_9\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/mexique-le-president-rassemble-des-centaines-de-milliers-de-partisans-dans-la-rue-pour-defendre-sa-politique_6151906_3210.html\" data-widget-id=\"MB_9\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/mexique-le-president-rassemble-des-centaines-de-milliers-de-partisans-dans-la-rue-pour-defendre-sa-politique_6151906_3210.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6148346?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3295267\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3295267\">Les gu\u00e9rilleros des tacos<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6146213?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3293479\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3293479\">Une ancienne ic\u00f4ne du narcotrafic au Mexique r\u00e9clame des royalties \u00e0 Netflix<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6144490?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3292024\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3292024\">Les arm\u00e9es du Chili, du Mexique, du Salvador, du P\u00e9rou et de Colombie ont subi un gigantesque piratage informatique<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6149701?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3297829\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3297829\">Mexique\u00a0: des dizaines de milliers de personnes manifestent contre le projet de r\u00e9forme \u00e9lectorale souhait\u00e9 par le pr\u00e9sident<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6147034?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3295005\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3295005\">Au Mexique, l\u2019ouragan Roslyn fait au moins deux morts<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6146865?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3294888\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3294888\">Le narcotrafiquant mexicain \u00ab\u00a0El Chapo\u00a0\u00bb demande l\u2019annulation de sa condamnation \u00e0 la justice am\u00e9ricaine<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">Acc\u00e9dez \u00e0 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des contenus gratuits et payants du Monde.<\/h3> <p> Abonnez-vous au Monde.fr sans engagement et b\u00e9n\u00e9ficiez de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('2', 'mexique_le_president_rassemble_des_centaines_de_milliers_de_partisans_dans_la_rue_pour_defendre_sa_politique', '3299980');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', false);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/mexique-le-president-rassemble-des-centaines-de-milliers-de-partisans-dans-la-rue-pour-defendre-sa-politique_6151906_3210.html',\n title: \"Mexique\\u00a0: le pr\\u00e9sident rassemble des centaines de milliers de partisans dans la rue pour d\\u00e9fendre sa politique\",\n description: \"Andres Manuel Lopez Obrador a pr\\u00e9sent\\u00e9 pendant une heure son projet qu\\u2019il consid\\u00e8re comme une rupture apr\\u00e8s plus de trente ans de \\u00ab\\u00a0n\\u00e9olib\\u00e9ralisme\\u00a0\\u00bb, dimanche 27\\u00a0novembre, \\u00e0 Mexico.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/119\/0\/2079\/1039\/2880\/1440\/30\/0\/9adff3f_2fd9825486d4425782970d5e1fdc5f37-0-27f9ca8e00f0450dae7d2adc85458e36.jpg',\n free: true,\n author: \"Le Monde avec AFP\",\n section: \"International\",\n subSection: \"Mexique\",\n keywords: [\"Mexique\",\"International\",\"Am\\u00e9riques\"],\n publishedAt: '2022-11-28T02:16:42+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T07:53:27+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":4787},{"key":"featured_6151886","type":"selection","display_mode":2,"nature_edito":"Enqu\u00eate","element_key":"item_6151886"},{"key":"item_6151818","id":6151818,"cms_id":3299910,"titre":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev\u00a0sous la neige ; l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et au chauffage toujours limit\u00e9","description":"Les temperatures sont n\u00e9gatives cette nuit dans la capitale ukrainienne. Samedi, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, avait annonc\u00e9 que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.","type":"live","date_publication":"2022-11-27T23:26:31+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151818\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live-embed\/2022\/11\/27\/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","tags":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"xiti":{"s2":48,"x4":3,"chapter":"international","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"guerre_en_ukraine_en_direct_nouvelle_nuit_glaciale_et_enneigee_a_kiev_l_acces_a_l_electricite_et_au_chauffage_toujours_limite"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299910,"contenu: titre":"guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite","nav: path":"\/international\/live\/2022\/11\/27\/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Live Actu","contenu: rubrique principale":"international","contenu: date de publication":"2022-11-27T23:26:31+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-27","contenu: nb signes":2390,"contenu: nb milliers signes":"2000-3000","contenu: rubriques":"ukraine;international;crise-ukrainienne;europe","tech: type page":"element-live"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"live","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"international","contenu_rubrique_la_plus_fine":"crise-ukrainienne"}},"canonical_id":"guerre_en_ukraine_en_direct_nouvelle_nuit_glaciale_et_enneigee_a_kiev_l_acces_a_l_electricite_et_au_chauffage_toujours_limite","illustration":{"name":"a225ef8_04f128c6a62048da8417129ac9f3ce07-0-c4613914f9534c8dae5f3df37820b559.jpg","path":"2022\/11\/26","crop":{"width":8376,"height":5584,"top":0,"left":0},"credit":"Bernat Armangue \/ AP","legende":"Sur le quai plong\u00e9 dans le noir de la gare de Kherson, un homme n\u2019est visible que par la lumi\u00e8re de son t\u00e9l\u00e9phone. Il s\u2019appr\u00eate \u00e0 prendre un train en direction de Kiev. Le 26\u00a0novembre.","org_width":8376,"org_height":5584},"html":"<article class=\"type-live\"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <p class=\"masthead clearfix\"> <span class=\"texte\">Live Actu<\/span> <\/p> <h1 class=\"tt1\">Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: nouvelle nuit glaciale et enneig\u00e9e \u00e0 Kiev\u00a0; l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et au chauffage toujours limit\u00e9<\/h1> <p class=\"reference-article\"> <span class=\"block\">Avec Le Monde<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 hier \u00e0 23h26<\/span> <\/p> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <p>Les temperatures sont n\u00e9gatives cette nuit dans la capitale ukrainienne. Samedi, l\u2019op\u00e9rateur du r\u00e9seau \u00e9lectrique national, Ukrenergo, avait annonc\u00e9 que la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ne serait en mesure de couvrir que les trois quarts des besoins de consommation.<\/p> <\/div> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live-embed\/2022\/11\/27\/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">Ouvrir le live<\/a> <\/p> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_38\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live\/2022\/11\/27\/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html\" data-widget-id=\"MB_38\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live\/2022\/11\/27\/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151914?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299750\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299750\">Energie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019UE devrait abandonner l\u2019id\u00e9e de plafonnement des prix et s\u2019attaquer au probl\u00e8me de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151820?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299578\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299578\">En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151699?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299843\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299843\">Ukraine\u00a0: \u00e0 Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live\/2022\/11\/28\/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-craint-une-nouvelle-semaine-difficile-avec-de-nouvelles-attaques-russes_6151929_3210.html\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299985\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299985\">Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Zelensky craint une nouvelle semaine difficile\u00a0; Londres annonce la livraison de missiles <\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live\/2022\/11\/27\/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-32-personnes-tuees-dans-la-region-de-kherson-depuis-le-retrait-des-forces-russes-il-y-a-deux-semaines_6151713_3210.html\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299856\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299856\">Guerre en Ukraine : au moins 32 personnes tu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson depuis le retrait des forces russes il y a deux semaines<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live\/2022\/11\/25\/guerre-en-ukraine-en-direct-quinze-morts-dans-un-bombardement-russe-a-kherson-les-hopitaux-de-la-ville-evacues_6151525_3210.html\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299684\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299684\">Les quatre centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9es, confirme l\u2019AIEA<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <\/aside>"},{"key":"item_6151901","id":6151901,"cms_id":3299975,"titre":"Somalie\u00a0: les Chabab attaquent un\u00a0h\u00f4tel de\u00a0Mogadiscio","description":"Les islamistes radicaux continuent de frapper le pouvoir somalien en d\u00e9pit de la \u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb que celui-ci leur a d\u00e9clar\u00e9e.","type":"article","date_publication":"2022-11-27T22:48:12+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151901\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/27\/somalie-les-chabab-attaquent-un-hotel-de-mogadiscio_6151901_3212.html","tags":["Somalie","Le Monde Afrique","International"],"xiti":{"s2":86,"x4":3,"chapter":"afrique","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"somalie_les_chabab_attaquent_un_hotel_de_mogadiscio"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299975,"contenu: titre":"somalie-les-chabab-attaquent-un-hotel-de-mogadiscio","nav: path":"\/afrique\/article\/2022\/11\/27\/somalie-les-chabab-attaquent-un-hotel-de-mogadiscio_6151901_3212.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"afrique","contenu: date de publication":"2022-11-27T22:48:12+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-27","contenu: nb signes":2852,"contenu: nb milliers signes":"2000-3000","contenu: rubriques":"somalie;afrique;international","tech: type page":"element-article"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"afrique","contenu_rubrique_la_plus_fine":"somalie"}},"canonical_id":"somalie_les_chabab_attaquent_un_hotel_de_mogadiscio","illustration":{"name":"ill_4546730_8e40_429313.jpg","path":"2014\/12\/27","crop":{"width":4192,"height":2795,"top":147,"left":0},"credit":"MUSTAFA ABDI \/ AFP","legende":"Les Chabab, affili\u00e9s \u00e0 Al-Qaida, ici en\u00a02011, dans un village situ\u00e9 \u00e0 25 kilom\u00e8tres de Mogadiscio. Le 27 d\u00e9cembre 2014, le responsable des renseignements du groupe insurg\u00e9 s\u2019est rendu aux autorit\u00e9s.","org_width":4192,"org_height":3235},"html":"<article class=\"type-article rub-somalie rub-afrique rub-international \"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Somalie\u00a0: les Chabab attaquent un\u00a0h\u00f4tel de\u00a0Mogadiscio<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde avec AFP<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 hier \u00e0 22h48, mis \u00e0 jour \u00e0 07h22<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 1 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Les islamistes radicaux continuent de frapper le pouvoir somalien en d\u00e9pit de la \u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb que celui-ci leur a d\u00e9clar\u00e9e.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <p>Une attaque des Chabab d\u2019un h\u00f4tel du centre s\u00e9curis\u00e9 de Mogadiscio, pr\u00e8s du palais pr\u00e9sidentiel, \u00e9tait en cours dimanche\u00a027\u00a0novembre au soir, montrant la capacit\u00e9 des islamistes radicaux \u00e0 continuer de frapper le pouvoir somalien, qui lui a d\u00e9clar\u00e9 une <em>\u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <p><em>\u00ab\u00a0Un groupe de combattants chabab a attaqu\u00e9 un h\u00f4tel dans le district de Bondhere ce soir, les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont engag\u00e9es pour les \u00e9liminer\u00a0\u00bb<\/em>, a annonc\u00e9 le porte-parole de la police nationale, Sadik Dudishe, dans un communiqu\u00e9. De nombreux civils et des responsables politiques ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 secourus et \u00e9vacu\u00e9s de cet \u00e9tablissement, le Villa Rose, a-t-il ajout\u00e9.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p><em>\u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais pr\u00e8s du Villa Rose lorsque deux fortes explosions ont secou\u00e9 l\u2019h\u00f4tel. Il y a eu des tirs nourris. La zone a \u00e9t\u00e9 boucl\u00e9e et j\u2019ai vu des gens fuir\u00a0\u00bb<\/em>, a rapport\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse un t\u00e9moin, Aadan Hussein, depuis Mogadiscio.<\/p> <h2 class=\"intertitre\">Violents attentats r\u00e9cents<\/h2> <p>Les Chabab, milice djihadiste affili\u00e9e \u00e0 Al-Qaida qui tente de renverser le gouvernement central somalien depuis quinze ans, ont revendiqu\u00e9 l\u2019attaque. L\u2019h\u00f4tel Villa Rose est un lieu pris\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s somaliens, situ\u00e9 dans la zone centrale s\u00e9curis\u00e9e de Mogadiscio, non loin du bureau du pr\u00e9sident du pays, Hassan Cheikh Mohamoud. La force de l\u2019Union africaine en Somalie (Atmis) a condamn\u00e9 l\u2019attaque et <em>\u00ab\u00a0f\u00e9licit\u00e9\u00a0\u00bb<\/em> sur Twitter <em>\u00ab\u00a0les forces de s\u00e9curit\u00e9 somaliennes pour leur r\u00e9ponse rapide afin d\u2019\u00e9viter de nouvelles victimes et des dommages mat\u00e9riels\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6149836?x4=19\">En Somalie, la \u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb contre les Chabab<\/a> <\/div> <p>Cette nouvelle attaque survient alors que le pr\u00e9sident somalien, \u00e9lu en mai, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019engager depuis trois mois une <em>\u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb<\/em> contre les Chabab. L\u2019arm\u00e9e somalienne, soutenue par des clans locaux, par l\u2019Atmis et avec l\u2019appui de frappes a\u00e9riennes am\u00e9ricaines, leur a ainsi repris le contr\u00f4le de la province d\u2019Hiiraan et de vastes zones du Shabeellaha Dhexe (appel\u00e9 aussi Moyen-Shabelle), dans le centre du pays.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_62483\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(62483);\n }, true, true);\n <\/script> <p>Mais les insurg\u00e9s ont ripost\u00e9 par une s\u00e9rie d\u2019attaques sanglantes, rappelant leur capacit\u00e9 \u00e0 frapper au c\u0153ur des villes et des installations militaires somaliennes. Le 29 octobre, deux voitures bourr\u00e9es d\u2019explosifs ont explos\u00e9 \u00e0 quelques minutes d\u2019intervalle \u00e0 Mogadiscio, tuant 121\u00a0personnes et en blessant 333 autres. Soit l\u2019attaque la plus meurtri\u00e8re depuis cinq ans dans ce pays de la Corne de l\u2019Afrique. Un triple attentat \u00e0 la bombe \u00e0 Beled Uen (centre) a aussi fait 30\u00a0morts, dont des responsables locaux au d\u00e9but d\u2019octobre, et au moins 21\u00a0clients d\u2019un h\u00f4tel de Mogadiscio ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors d\u2019un si\u00e8ge de trente heures en ao\u00fbt.<\/p> <p>Selon les Nations unies (ONU), au moins 613\u00a0civils ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et 948\u00a0bless\u00e9s dans des violences cette ann\u00e9e en Somalie, principalement caus\u00e9es par des engins explosifs improvis\u00e9s (EEI) attribu\u00e9s aux Chabab. Il s\u2019agit du nombre de victimes le plus \u00e9lev\u00e9 depuis 2017, et en hausse de plus de 30\u00a0% par rapport \u00e0 l\u2019an dernier.<\/p> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Le Monde avec AFP<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 hier \u00e0 22h48<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_9\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/27\/somalie-les-chabab-attaquent-un-hotel-de-mogadiscio_6151901_3212.html\" data-widget-id=\"MB_9\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/27\/somalie-les-chabab-attaquent-un-hotel-de-mogadiscio_6151901_3212.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6148975?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3296869\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3296869\">La Somalie terrass\u00e9e par la s\u00e9cheresse et la faim<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6147994?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3295918\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3295918\">Somalie\u00a0: \u00e0 Mogadiscio, la vengeance sanglante des Chabab<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6142806?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3289994\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3289994\">En Somalie, s\u00e9cheresse et conflits r\u00e9unis pour une nouvelle famine<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151977?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3300037\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3300037\">Somalie\u00a0: le si\u00e8ge de\u00a0l\u2019h\u00f4tel occup\u00e9 par des miliciens djihadistes est toujours en\u00a0cours<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151302?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298829\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298829\">En Erythr\u00e9e, 5\u00a0000\u00a0soldats somaliens pi\u00e9g\u00e9s depuis 2019<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6149836?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3297340\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3297340\">En Somalie, la \u00ab\u00a0guerre totale\u00a0\u00bb contre les Chabab<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">R\u00e9agissez imm\u00e9diatement aux articles qui font l\u2019actualit\u00e9.<\/h3> <p> Abonnez-vous au Monde.fr sans engagement et b\u00e9n\u00e9ficiez de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('1', 'somalie_les_chabab_attaquent_un_hotel_de_mogadiscio', '3299975');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', false);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/27\/somalie-les-chabab-attaquent-un-hotel-de-mogadiscio_6151901_3212.html',\n title: \"Somalie\\u00a0: les Chabab attaquent un\\u00a0h\\u00f4tel de\\u00a0Mogadiscio\",\n description: \"Les islamistes radicaux continuent de frapper le pouvoir somalien en d\\u00e9pit de la \\u00ab\\u00a0guerre totale\\u00a0\\u00bb que celui-ci leur a d\\u00e9clar\\u00e9e.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2014\/12\/27\/380\/0\/4192\/2096\/2880\/1440\/30\/0\/ill_4546730_8e40_429313.jpg',\n free: true,\n author: \"Le Monde avec AFP\",\n section: \"Le Monde Afrique\",\n subSection: \"Somalie\",\n keywords: [\"Somalie\",\"Le Monde Afrique\",\"International\"],\n publishedAt: '2022-11-27T22:48:12+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T07:22:42+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":2852},{"key":"item_6151880","id":6151880,"cms_id":3299775,"titre":"Espagne-Allemagne\u00a0: la Nationalmannschaft accroche le nul et entretient l\u2019espoir","description":"Men\u00e9e par la Roja, l\u2019Allemagne a \u00e9galis\u00e9 \u00e0 dix minutes de la fin, score final 1-1. Les champions du monde 2014 gardent une chance de se qualifier. Il leur faudra s\u2019imposer face au Costa Rica et esp\u00e9rer que le Japon ne gagne pas contre l\u2019Espagne.","type":"live","date_publication":"2022-11-27T18:00:15+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151880\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live-embed\/2022\/11\/27\/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","tags":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"xiti":{"s2":54,"x4":3,"chapter":"sport","chapter2":"football","chapter3":null,"name":"espagne_allemagne_en_direct_suivez_le_match_de_la_coupe_du_monde_2022"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299775,"contenu: titre":"espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022","nav: path":"\/football\/live\/2022\/11\/27\/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Live Sport","contenu: rubrique principale":"football","contenu: date de publication":"2022-11-27T18:00:15+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-27","contenu: nb signes":2163,"contenu: nb milliers signes":"2000-3000","contenu: rubriques":"coupe-du-monde-2022;football;sport","tech: type page":"element-live"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"live","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"football","contenu_rubrique_la_plus_fine":"coupe-du-monde-2022"}},"canonical_id":"espagne_allemagne_en_direct_suivez_le_match_de_la_coupe_du_monde_2022","illustration":{"name":"3c6bfd0_5857877-01-06.jpg","path":"2022\/11\/27","crop":{"width":3499,"height":2333,"top":0,"left":0},"credit":"INA FASSBENDER \/ AFP","legende":"Joshua Kimmich et l\u2019Espagnol Gavi \u00e0 la fin du match entre l\u2019Espagne et l\u2019Allemagne, le 27 novembre, au stade Al-Bayt.","org_width":3500,"org_height":2333},"html":"<article class=\"type-live\"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <p class=\"masthead clearfix\"> <span class=\"texte\">Live Sport<\/span> <\/p> <h1 class=\"tt1\">Espagne-Allemagne\u00a0: la Nationalmannschaft accroche le nul et entretient l\u2019espoir<\/h1> <p class=\"reference-article\"> <span class=\"block\">Avec Aude Lasjaunias, Florian Lef\u00e8vre et Cl\u00e9ment Martel<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 hier \u00e0 18h00, mis \u00e0 jour hier \u00e0 22h18<\/span> <\/p> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <p>Men\u00e9e par la Roja, l\u2019Allemagne a \u00e9galis\u00e9 \u00e0 dix minutes de la fin, score final 1-1. Les champions du monde 2014 gardent une chance de se qualifier. Il leur faudra s\u2019imposer face au Costa Rica et esp\u00e9rer que le Japon ne gagne pas contre l\u2019Espagne.<\/p> <\/div> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live-embed\/2022\/11\/27\/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">Ouvrir le live<\/a> <\/p> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_38\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live\/2022\/11\/27\/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html\" data-widget-id=\"MB_38\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live\/2022\/11\/27\/espagne-allemagne-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151880_1616938.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151976?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298246\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298246\">Alg\u00e9rie\u00a0: une Coupe du monde de football au go\u00fbt amer<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151959?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299939\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299939\">Coupe du monde au Qatar\u00a0: contrari\u00e9 par Londres, Doha menace de retirer ses investissements au Royaume-Uni<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151917?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299891\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299891\">Coupe du monde 2022\u00a0: la d\u00e9licate prise de\u00a0parole des footballeurs sur les droits humains<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live\/2022\/11\/28\/coree-du-sud-ghana-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6151971_1616938.html\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299759\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299759\">Cor\u00e9e du Sud-Ghana en direct\u00a0: Mohammed Kudus double la mise pour les Ghan\u00e9ens<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/football\/live\/2022\/11\/28\/cameroun-serbie-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde_6151937_1616938.html\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299903\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299903\">Cameroun-Serbie\u00a0: six buts marqu\u00e9s et un match nul qui n\u2019arrange ni les Serbes ni les Camerounais<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151926?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299928\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299928\">Un Br\u00e9sil sans Neymar, bless\u00e9, va tenter de valider son billet pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <\/aside>"},{"key":"item_6151900","id":6151900,"cms_id":3299972,"titre":"Cameroun\u00a0: au moins onze morts dans un \u00e9boulement \u00e0 Yaound\u00e9","description":"De nombreuses familles s\u2019\u00e9taient rassembl\u00e9es sur une colline pour un hommage \u00e0 leurs d\u00e9funts lorsque le sol s\u2019est d\u00e9rob\u00e9.","type":"article","date_publication":"2022-11-27T21:41:39+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151900\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/27\/cameroun-au-moins-onze-morts-dans-un-eboulement-a-yaounde_6151900_3212.html","tags":["Le Monde Afrique","International","Cameroun"],"xiti":{"s2":86,"x4":3,"chapter":"afrique","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"cameroun_au_moins_onze_morts_dans_un_eboulement_a_yaounde"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299972,"contenu: titre":"cameroun-au-moins-onze-morts-dans-un-eboulement-a-yaounde","nav: path":"\/afrique\/article\/2022\/11\/27\/cameroun-au-moins-onze-morts-dans-un-eboulement-a-yaounde_6151900_3212.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"afrique","contenu: date de publication":"2022-11-27T21:41:39+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-27","contenu: nb signes":1769,"contenu: nb milliers signes":"1000-2000","contenu: rubriques":"afrique;international;cameroun","tech: type page":"element-article"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"afrique","contenu_rubrique_la_plus_fine":"cameroun"}},"canonical_id":"cameroun_au_moins_onze_morts_dans_un_eboulement_a_yaounde","illustration":{"name":"0102feb_1669581578340-000-8yq3wu.jpg","path":"2022\/11\/27","crop":{"width":3799,"height":2533,"top":0,"left":0},"credit":"DANIEL BELOUMOU OLOMO \/ AFP","legende":"","org_width":3800,"org_height":2533},"html":"<article class=\"type-article rub-afrique rub-international rub-cameroun \"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Cameroun\u00a0: au moins onze morts dans un \u00e9boulement \u00e0 Yaound\u00e9<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde avec AFP<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 hier \u00e0 21h41, mis \u00e0 jour \u00e0 07h05<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 1 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">De nombreuses familles s\u2019\u00e9taient rassembl\u00e9es sur une colline pour un hommage \u00e0 leurs d\u00e9funts lorsque le sol s\u2019est d\u00e9rob\u00e9.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <p>Au moins onze personnes ont p\u00e9ri dimanche 27\u00a0novembre du fait d\u2019un affaissement de terrain dans un quartier populaire de Yaound\u00e9, la capitale du Cameroun, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion \u00e0 la radio publique CRTV. Quatre corps recouverts de draps blancs ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s en d\u00e9but de soir\u00e9e par la police, dans le quartier populaire de Damas, en p\u00e9riph\u00e9rie est de la ville, rapporte un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP), \u00e9voquant des centaines de r\u00e9sidents affol\u00e9s \u00e0 la recherche de proches.<\/p> <p>De nombreuses familles s\u2019\u00e9taient install\u00e9es sous plusieurs grandes tentes sur un terrain vague au sommet d\u2019une colline, pour une r\u00e9union en hommage \u00e0 des d\u00e9funts, quand le sol s\u2019est affaiss\u00e9 sous une partie de l\u2019assistance, ont racont\u00e9 plusieurs habitants sur place. <em>\u00ab\u00a0Les recherches se poursuivent pour trouver d\u2019autres corps sous la terre\u00a0\u00bb<\/em>, a expliqu\u00e9 sur les ondes de la CRTV Naseri Paul Bea, le gouverneur de la r\u00e9gion Centre, dont Yaound\u00e9 est le chef-lieu.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>Quatre grandes tentes blanches se dressaient toujours dans la soir\u00e9e en haut de la colline, mais au bord de ce qui para\u00eet \u00eatre une ar\u00eate au-del\u00e0 de laquelle le sol a disparu, d\u00e9crit le journaliste de l\u2019AFP qui a pu s\u2019approcher des lieux de l\u2019\u00e9boulement avant d\u2019\u00eatre bloqu\u00e9 par un cordon de policiers, devant lequel s\u2019est mass\u00e9e une foule de personnes en pleurs. Des secouristes descendaient dans l\u2019affaissement pour tenter de retrouver des personnes en contrebas.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_62483\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(62483);\n }, true, true);\n <\/script> <p>Le terrain vague est environn\u00e9 aussi bien de maisons relativement cossues et en bon \u00e9tat que d\u2019habitations tr\u00e8s pr\u00e9caires, comme celles, innombrables, faites parfois de bois et de t\u00f4le, qui recouvrent les flancs des sept collines formant une partie du relief de la capitale camerounaise, peupl\u00e9e de plus de quatre\u00a0millions d\u2019habitants.<\/p> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Le Monde avec AFP<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 hier \u00e0 21h41<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_9\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/27\/cameroun-au-moins-onze-morts-dans-un-eboulement-a-yaounde_6151900_3212.html\" data-widget-id=\"MB_9\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/27\/cameroun-au-moins-onze-morts-dans-un-eboulement-a-yaounde_6151900_3212.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151888?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3296365\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3296365\">Les d\u00e9fis pos\u00e9s par la restitution \u00e0 l\u2019Afrique des biens culturels pill\u00e9s durant la colonisation<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151441?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3295244\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3295244\">Coupe du monde\u00a02022\u00a0: \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me du football africain, ce sont les dirigeants\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6148544?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3291888\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3291888\">L\u2019Afrique \u00e0 l\u2019heure des comptes avec la France<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151679?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298137\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298137\">Coupe du monde\u00a0: \u00ab\u00a0Le football africain poss\u00e8de de tr\u00e8s bons gardiens\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151207?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299354\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299354\">Le Cameroun a \u00ab\u00a0gagn\u00e9 la Coupe du monde des d\u00e9clarations\u00a0\u00bb, regrette Joseph-Antoine Bell<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150739?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3297107\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3297107\">Coupe du monde de football\u00a0: pour la premi\u00e8re fois, cinq coachs locaux \u00e0 la t\u00eate des \u00e9quipes africaines<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">Retrouvez le plaisir de lire le journal sur mobile, tablette et web.<\/h3> <p> Abonnez-vous au Monde.fr sans engagement et b\u00e9n\u00e9ficiez de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('7', 'cameroun_au_moins_onze_morts_dans_un_eboulement_a_yaounde', '3299972');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', false);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/afrique\/article\/2022\/11\/27\/cameroun-au-moins-onze-morts-dans-un-eboulement-a-yaounde_6151900_3212.html',\n title: \"Cameroun\\u00a0: au moins onze morts dans un \\u00e9boulement \\u00e0 Yaound\\u00e9\",\n description: \"De nombreuses familles s\\u2019\\u00e9taient rassembl\\u00e9es sur une colline pour un hommage \\u00e0 leurs d\\u00e9funts lorsque le sol s\\u2019est d\\u00e9rob\\u00e9.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/316\/0\/3800\/1900\/2880\/1440\/30\/0\/0102feb_1669581578340-000-8yq3wu.jpg',\n free: true,\n author: \"Le Monde avec AFP\",\n section: \"Le Monde Afrique\",\n subSection: \"Cameroun\",\n keywords: [\"Le Monde Afrique\",\"International\",\"Cameroun\"],\n publishedAt: '2022-11-27T21:41:39+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T07:05:53+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":1769},{"key":"item_6151899","id":6151899,"cms_id":3299969,"titre":"Passe Navigo\u00a0: l\u2019Ile-de France \u00e9tudie la possibilit\u00e9 d\u2019une hausse \u00e0 90 euros","description":"Selon la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, le passe de transport pourrait \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 de 75,20 \u00e0 90\u00a0euros mensuels si le gouvernement n\u2019augmente pas la contribution obligatoire des entreprises.","type":"article","date_publication":"2022-11-27T21:00:59+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151899\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/politique\/article\/2022\/11\/27\/passe-d-armes-entre-valerie-pecresse-et-clement-beaune-sur-le-financement-du-passe-navigo_6151899_823448.html","tags":["Transports","Entreprises","Mobilit\u00e9s","Politique","\u00c9conomie"],"xiti":{"s2":49,"x4":3,"chapter":"politique","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"passe_d_armes_entre_valerie_pecresse_et_clement_beaune_sur_le_financement_du_passe_navigo"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299969,"contenu: titre":"passe-d-armes-entre-valerie-pecresse-et-clement-beaune-sur-le-financement-du-passe-navigo","nav: path":"\/politique\/article\/2022\/11\/27\/passe-d-armes-entre-valerie-pecresse-et-clement-beaune-sur-le-financement-du-passe-navigo_6151899_823448.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"politique","contenu: date de publication":"2022-11-27T21:00:59+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-27","contenu: nb signes":2754,"contenu: nb milliers signes":"2000-3000","contenu: rubriques":"transports;entreprises;mobilites;politique;economie","tech: type page":"element-article"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"politique","contenu_rubrique_la_plus_fine":"mobilites"}},"canonical_id":"passe_d_armes_entre_valerie_pecresse_et_clement_beaune_sur_le_financement_du_passe_navigo","illustration":{"name":"701ad39_a836a5bd623f4bed98d04b0da6a3cfd0-a836a5bd623f4bed98d04b0da6a3cfd0-0.jpg","path":"2020\/03\/19","crop":{"width":5472,"height":3648,"top":0,"left":0},"credit":"Michel Euler \/ AP","legende":"","org_width":5472,"org_height":3648},"html":"<article class=\"type-article rub-transports rub-entreprises rub-mobilites rub-politique rub-economie \"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Passe Navigo\u00a0: l\u2019Ile-de France \u00e9tudie la possibilit\u00e9 d\u2019une hausse \u00e0 90 euros<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde avec AFP<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 hier \u00e0 21h00, mis \u00e0 jour \u00e0 08h25<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 1 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Selon la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, le passe de transport pourrait \u00eatre r\u00e9\u00e9valu\u00e9 de 75,20 \u00e0 90\u00a0euros mensuels si le gouvernement n\u2019augmente pas la contribution obligatoire des entreprises.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <p>La r\u00e9gion Ile-de-France \u00e9tudie la possibilit\u00e9 d\u2019une hausse du passe Navigo \u00e0 90\u00a0euros et appelle le gouvernement \u00e0 faire augmenter la contribution des entreprises pour \u00e9viter ce sc\u00e9nario, selon des documents consult\u00e9s dimanche 27\u00a0novembre par l\u2019Agence France-Presse. Face aux difficult\u00e9s financi\u00e8res de l\u2019autorit\u00e9 r\u00e9gionale des transports Ile-de-France Mobilit\u00e9s (IDFM), sa pr\u00e9sidente, Val\u00e9rie P\u00e9cresse (Les R\u00e9publicains), avait un temps agit\u00e9 la menace d\u2019un abonnement mensuel \u00e0 100\u00a0euros, contre 75,20\u00a0euros aujourd\u2019hui, puis avait dit esp\u00e9rer 80\u00a0euros.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6141635?x4=19\">Un passe Navigo \u00e0 100\u00a0euros\u00a0? Val\u00e9rie P\u00e9cresse agite la menace et met en cause l\u2019inflation<\/a> <\/div> <p>Une d\u00e9lib\u00e9ration tarifaire doit \u00eatre soumise le 7\u00a0d\u00e9cembre au conseil d\u2019IDFM. <em>\u00ab\u00a0Le blocage du gouvernement dessine la voie d\u2019un passe Navigo \u00e0 90\u00a0euros\u00a0\u00bb<\/em>, ce qui serait <em>\u00ab\u00a0socialement inacceptable\u00a0\u00bb<\/em>, \u00e9crit M<sup>me<\/sup>\u00a0P\u00e9cresse dans une lettre aux administrateurs de la structure, dat\u00e9e du 25\u00a0novembre. Elle y \u00e9voque <em>\u00ab\u00a0un contexte in\u00e9dit d\u2019envol\u00e9e des co\u00fbts de fonctionnement des transports franciliens, li\u00e9e \u00e0 la crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb<\/em>. M<sup>me<\/sup>\u00a0Pr\u00e9cesse a \u00e9valu\u00e9 \u00e0 950\u00a0millions d\u2019euros les surco\u00fbts d\u2019exploitation des transports franciliens en\u00a02023 en raison de l\u2019explosion pr\u00e9visible des tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <h2 class=\"intertitre\">\u00ab\u00a0Quelle justification\u00a0?\u00a0\u00bb<\/h2> <p>Une autre piste pr\u00e9voit une augmentation \u00e0 80,80\u00a0euros si le Parlement vote une hausse de la contribution des entreprises, via un amendement au projet de loi de finances, mais le gouvernement s\u2019y oppose.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_62483\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(62483);\n }, true, true);\n <\/script> <p><em>\u00ab\u00a0C\u2019est intenable d\u2019avoir un passe Navigo \u00e0 100\u00a0euros, et quelle est la justification\u00a0?\u00a0\u00bb<\/em>, a demand\u00e9 Cl\u00e9ment Beaune, le ministre des transports, dimanche <a href=\"https:\/\/www.europe1.fr\/emissions\/Le-grand-rendez-vous\/le-grand-rendez-vous-avec-clement-beaune-4150542\">sur Europe\u00a01-CNews<\/a>. <em>\u00ab\u00a0Les r\u00e9gions sont en train de fixer les prix pour 2023, et ce sont des choix politiques. Certaines baissent le prix du train, d\u2019autres ne l\u2019augmentent pas <\/em>(\u2026). <em>Aucune r\u00e9gion n\u2019a augment\u00e9 de 35\u00a0% le prix du train\u00a0\u00bb<\/em>, a dit le ministre, en soulignant que les tarifs et l\u2019offre des transports du quotidien sont la responsabilit\u00e9 des r\u00e9gions, non de l\u2019Etat.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151889?x4=19\">Emmanuel Macron annonce l\u2019objectif de \u00ab\u00a0d\u00e9velopper un\u00a0r\u00e9seau de RER dans les dix principales villes fran\u00e7aises\u00a0\u00bb<\/a> <\/div> <p>Mercredi, les s\u00e9nateurs ont rejet\u00e9 une proposition d\u2019augmentation de la contribution des entreprises, qui financent aujourd\u2019hui la moiti\u00e9 des transports franciliens. Le gouvernement y \u00e9tait \u00e9galement oppos\u00e9, parce qu\u2019<em>\u00ab\u00a0on est en train de baisser la fiscalit\u00e9 sur les entreprises notamment industrielles\u00a0: il faut \u00eatre coh\u00e9rent\u00a0\u00bb<\/em>, a expliqu\u00e9 M.\u00a0Beaune.<\/p> <p>Toutefois, <em>\u00ab\u00a0je travaille quotidiennement avec Val\u00e9rie P\u00e9cresse, je sais que la situation est difficile<\/em> (\u2026).<em> Je suis tout \u00e0 fait d\u2019accord qu\u2019il va falloir trouver un moyen d\u2019aider la r\u00e9gion Ile-de-France\u00a0\u00bb<\/em>, a ajout\u00e9 le ministre. <em>\u00ab\u00a0Des discussions sont en cours, nous verrons dans les prochains jours et prochaines semaines comment on peut aider\u00a0\u00bb<\/em>, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en rappelant que l\u2019Etat avait pr\u00e9c\u00e9demment aid\u00e9 la r\u00e9gion \u00e0 hauteur de 2\u00a0milliards d\u2019euros pendant la crise du Covid-19.<\/p> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Le Monde avec AFP<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 hier \u00e0 21h00<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_9\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/politique\/article\/2022\/11\/27\/passe-d-armes-entre-valerie-pecresse-et-clement-beaune-sur-le-financement-du-passe-navigo_6151899_823448.html\" data-widget-id=\"MB_9\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/politique\/article\/2022\/11\/27\/passe-d-armes-entre-valerie-pecresse-et-clement-beaune-sur-le-financement-du-passe-navigo_6151899_823448.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151940?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298775\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298775\">La d\u00e9licate \u00e9quation du \u00ab\u00a0leasing social\u00a0\u00bb pour rendre accessible la voiture \u00e9lectrique<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150862?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3297716\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3297716\">Mobilit\u00e9\u00a0: le flop des navettes autonomes, desservies par les probl\u00e8mes techniques<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150253?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3295834\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3295834\">Dans la vall\u00e9e de l\u2019Arve, en Haute-Savoie, \u00ab\u00a0impossible d\u2019envisager les transports comme \u00e0 Paris ou \u00e0 Annecy\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151254?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299337\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299337\">R\u00e9unis \u00e0 Paris, des maires ont partag\u00e9 leurs \u00ab\u00a0trucs qui marchent\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6145300?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3293049\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3293049\">ZFE\u00a0: les restrictions de circulation ont des b\u00e9n\u00e9fices av\u00e9r\u00e9s pour la sant\u00e9<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6142361?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3289960\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3289960\">Le plan v\u00e9lo sera \u00ab\u00a0dot\u00e9 de 250\u00a0millions d\u2019euros en\u00a02023\u00a0\u00bb, annonce Matignon<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">Pas le temps de lire un article ? Sauvegardez-le en un clic.<\/h3> <p> Abonnez-vous au Monde.fr sans engagement et b\u00e9n\u00e9ficiez de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('8', 'passe_d_armes_entre_valerie_pecresse_et_clement_beaune_sur_le_financement_du_passe_navigo', '3299969');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', false);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/politique\/article\/2022\/11\/27\/passe-d-armes-entre-valerie-pecresse-et-clement-beaune-sur-le-financement-du-passe-navigo_6151899_823448.html',\n title: \"Passe Navigo\\u00a0: l\\u2019Ile-de France \\u00e9tudie la possibilit\\u00e9 d\\u2019une hausse \\u00e0 90 euros\",\n description: \"Selon la pr\\u00e9sidente de la r\\u00e9gion Ile-de-France, Val\\u00e9rie P\\u00e9cresse, le passe de transport pourrait \\u00eatre r\\u00e9\\u00e9valu\\u00e9 de 75,20 \\u00e0 90\\u00a0euros mensuels si le gouvernement n\\u2019augmente pas la contribution obligatoire des entreprises.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2020\/03\/19\/456\/0\/5472\/2736\/2880\/1440\/30\/0\/701ad39_a836a5bd623f4bed98d04b0da6a3cfd0-a836a5bd623f4bed98d04b0da6a3cfd0-0.jpg',\n free: true,\n author: \"Le Monde avec AFP\",\n section: \"Politique\",\n subSection: \"Mobilit\\u00e9s\",\n keywords: [\"Transports\",\"Entreprises\",\"Mobilit\\u00e9s\",\"Politique\",\"\\u00c9conomie\"],\n publishedAt: '2022-11-27T21:00:59+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T08:25:40+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":2754},{"key":"item_6151963","id":6151963,"cms_id":3299987,"titre":"A Shangha\u00ef, un vent de libert\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que je ressens, c\u2019est que, pour quelques heures, je suis libre\u00a0\u00bb","description":"Comme ailleurs en Chine, un rassemblement en m\u00e9moire de victimes d\u2019un incendie dans une ville confin\u00e9e s\u2019est transform\u00e9 en protestation contre la politique z\u00e9ro Covid et la dictature chinoise.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T11:27:29+01:00","restreint":true,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151963\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/ce-que-je-ressens-c-est-que-pour-quelques-heures-je-suis-libre-a-shanghai-un-vent-de-liberte-sans-precedent_6151963_3210.html","nature_edito":"Reportage","tags":["International","Asie-Pacifique","Chine"],"xiti":{"s2":48,"x4":3,"chapter":"international","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"ce_que_je_ressens_c_est_que_pour_quelques_heures_je_suis_libre_a_shanghai_un_vent_de_liberte_sans_precedent"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299987,"contenu: titre":"ce-que-je-ressens-c-est-que-pour-quelques-heures-je-suis-libre-a-shanghai-un-vent-de-liberte-sans-precedent","nav: path":"\/international\/article\/2022\/11\/28\/ce-que-je-ressens-c-est-que-pour-quelques-heures-je-suis-libre-a-shanghai-un-vent-de-liberte-sans-precedent_6151963_3210.html","contenu: est un teaser":true,"contenu: payant":true,"contenu: nature editoriale":"Reportage","contenu: rubrique principale":"international","contenu: date de publication":"2022-11-28T11:27:29+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":8481,"contenu: nb milliers signes":"8000-9000","contenu: rubriques":"international;asie-pacifique;chine","tech: type page":"element-article-restreint"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":true,"contenu_payant":true,"contenu_rubrique_principale":"international","contenu_rubrique_la_plus_fine":"chine"}},"canonical_id":"ce_que_je_ressens_c_est_que_pour_quelques_heures_je_suis_libre_a_shanghai_un_vent_de_liberte_sans_precedent","illustration":{"name":"2bf262e_1669623626766-386687.jpg","path":"2022\/11\/28","crop":{"width":6036,"height":4024,"top":0,"left":6},"credit":"HECTOR RETAMAL \/ AFP","legende":"Manifestation contre la politique z\u00e9ro Covid du gouvernement chinois, le 27 novembre 2022,  faisant suite \u00e0 l\u2019incendie qui a provoqu\u00e9 la mort de 10 personnes bloqu\u00e9es dans leur immeuble, dont les issues \u00e9taient bloqu\u00e9es \u00e0 cause du confinement, \u00e0 Urumqi, dans le Xinjiang.","org_width":6048,"org_height":4024},"html":"<article class=\"type-article rub-international rub-asie-pacifique rub-chine \"> <header> <span class=\"bandeau-abonnes\">\u00e9dition abonn\u00e9s<\/span> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">A Shangha\u00ef, un vent de libert\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0: \u00ab\u00a0Pour quelques heures, je suis libre\u00a0\u00bb<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 11h27, mis \u00e0 jour \u00e0 14h28<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 5 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Comme ailleurs en Chine, un rassemblement en m\u00e9moire de victimes d\u2019un incendie dans une ville confin\u00e9e s\u2019est transform\u00e9 en protestation contre la politique z\u00e9ro Covid et la dictature chinoise.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.5%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=2bf262e_1669623626766-386687.jpg&path=2022%2F11%2F28&credit=HECTOR+RETAMAL+%2F+AFP&legende=Manifestation+contre+la+politique+z%C3%A9ro+Covid+du+gouvernement+chinois%2C+le+27+novembre+2022%2C++faisant+suite+%C3%A0+l%E2%80%99incendie+qui+a+provoqu%C3%A9+la+mort+de+10+personnes+bloqu%C3%A9es+dans+leur+immeuble%2C+dont+les+issues+%C3%A9taient+bloqu%C3%A9es+%C3%A0+cause+du+confinement%2C+%C3%A0+Urumqi%2C+dans+le+Xinjiang.&org_width=6048&org_height=4024\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"Manifestation contre la politique z\u00e9ro Covid du gouvernement chinois, le 27 novembre 2022, faisant suite \u00e0 l\u2019incendie qui a provoqu\u00e9 la mort de 10 personnes bloqu\u00e9es dans leur immeuble, dont les issues \u00e9taient bloqu\u00e9es \u00e0 cause du confinement, \u00e0 Urumqi, dans le Xinjiang.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6048\/4024\/600\/398\/30\/0\/2bf262e_1669623626766-386687.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6048\/4024\/1200\/798\/30\/0\/2bf262e_1669623626766-386687.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6048\/4024\/2400\/1596\/30\/0\/2bf262e_1669623626766-386687.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6048\/4024\/3840\/2554\/30\/0\/2bf262e_1669623626766-386687.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/6048\/4024\/3840\/2554\/30\/0\/2bf262e_1669623626766-386687.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">Manifestation contre la politique z\u00e9ro Covid du gouvernement chinois, le 27 novembre 2022, faisant suite \u00e0 l\u2019incendie qui a provoqu\u00e9 la mort de 10 personnes bloqu\u00e9es dans leur immeuble, dont les issues \u00e9taient bloqu\u00e9es \u00e0 cause du confinement, \u00e0 Urumqi, dans le Xinjiang. HECTOR RETAMAL \/ AFP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>Le rassemblement a commenc\u00e9 avec quelques bougies, des chrysanth\u00e8mes, et des messages de soutien aux victimes d\u00e9pos\u00e9s samedi 26\u00a0novembre au pied d\u2019un panneau indiquant le nom de la rue \u00ab\u00a0Wulumuqi\u00a0\u00bb, en plein centre de Shangha\u00ef, une transcription chinoise du nom de la capitale du Xinjiang, Urumqi. Diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux, les images ont attir\u00e9 d\u2019autres sympathisants, venus en hommage aux dix victimes d\u2019un incendie dans une r\u00e9sidence d\u2019Urumqi, nouveau drame de la <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6145565?x4=5\">politique z\u00e9ro Covid<\/a>\u00a0: les secours avaient \u00e9t\u00e9 retard\u00e9s par les restrictions impos\u00e9es \u00e0 la ville depuis plus de cent jours.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151930?x4=19\">En Chine, une flamb\u00e9e de col\u00e8re in\u00e9dite et de plus en plus politique<\/a> <\/div> <p>Bient\u00f4t, des centaines de jeunes chantaient des slogans critiques au sujet de la politique de lutte contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie et du pouvoir chinois. Le mouvement essaime dans des dizaines d\u2019universit\u00e9s et de villes chinoises, d\u00e9montrant la col\u00e8re grandissante d\u2019une partie de la population face \u00e0 une politique toujours plus restrictive, alors que le nombre de cas augmente en<a href=\"lmfr:\/\/rubrique\/1667009?title=\"> Chine<\/a>.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>Pour beaucoup, la soir\u00e9e avait commenc\u00e9 un verre \u00e0 la main dans un bar du centre de Shangha\u00ef, \u00e0 regarder la Coupe du monde de football. Quelques heures plus tard, des centaines de jeunes Chinois participaient \u00e0 la premi\u00e8re manifestation politique de leur vie. A minuit, la foule est compacte, et un cordon de centaines de policiers garde d\u00e9j\u00e0 les rues alentour.<\/p> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">La suite de cet article est r\u00e9serv\u00e9e aux abonn\u00e9s.<\/h3> <p> Poursuivez votre lecture en profitant de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('3', 'ce_que_je_ressens_c_est_que_pour_quelques_heures_je_suis_libre_a_shanghai_un_vent_de_liberte_sans_precedent', '3299987');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Simon Lepl\u00e2tre (Shangha\u00ef, correspondance)<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 11h27<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_32\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/ce-que-je-ressens-c-est-que-pour-quelques-heures-je-suis-libre-a-shanghai-un-vent-de-liberte-sans-precedent_6151963_3210.html\" data-widget-id=\"MB_32\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/ce-que-je-ressens-c-est-que-pour-quelques-heures-je-suis-libre-a-shanghai-un-vent-de-liberte-sans-precedent_6151963_3210.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151987?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299994\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299994\">\u00ab\u00a0En trois ans, ce virus a plus transform\u00e9 l\u2019\u00e9conomie mondiale que bien des r\u00e9volutions\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151956?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3300012\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3300012\">A Ta\u00efwan, d\u00e9faite cinglante du parti de la pr\u00e9sidente aux \u00e9lections locales<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151930?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299986\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299986\">En Chine, une flamb\u00e9e de col\u00e8re in\u00e9dite et de plus en plus politique<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/video\/6151983?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3300089\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3300089\">Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir\u00a0: les images des manifestations en Chine<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151960?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3300002\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3300002\">Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Shangha\u00ef au lendemain de manifestations in\u00e9dites<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151835?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299916\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299916\">A Shangha\u00ef, P\u00e9kin, Wuhan, Canton\u2026 En Chine, les manifestations contre la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid se multiplient<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', true);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/ce-que-je-ressens-c-est-que-pour-quelques-heures-je-suis-libre-a-shanghai-un-vent-de-liberte-sans-precedent_6151963_3210.html',\n title: \"A Shangha\\u00ef, un vent de libert\\u00e9 sans pr\\u00e9c\\u00e9dent\\u00a0: \\u00ab\\u00a0Pour quelques heures, je suis libre\\u00a0\\u00bb\",\n description: \"Comme ailleurs en Chine, un rassemblement en m\\u00e9moire de victimes d\\u2019un incendie dans une ville confin\\u00e9e s\\u2019est transform\\u00e9 en protestation contre la politique z\\u00e9ro Covid et la dictature chinoise.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/500\/0\/6048\/3024\/2880\/1440\/30\/0\/2bf262e_1669623626766-386687.jpg',\n free: false,\n author: \"Simon Lepl\\u00e2tre (Shangha\\u00ef, correspondance)\",\n section: \"International\",\n subSection: \"Chine\",\n keywords: [\"International\",\"Asie-Pacifique\",\"Chine\"],\n publishedAt: '2022-11-28T11:27:29+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T14:28:40+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":8481},{"key":"item_6151980","id":6151980,"cms_id":3300100,"titre":"Caroline Cayeux, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales, d\u00e9missionne du gouvernement","description":"Elle affirme avoir quitt\u00e9 son poste \u00e0 la suite d\u2019un d\u00e9saccord avec la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique, qui juge sa d\u00e9claration de patrimoine sous-estim\u00e9e.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T13:12:25+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151980\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/politique\/article\/2022\/11\/28\/caroline-cayeux-ministre-deleguee-chargee-des-collectivites-territoriales-quitte-le-gouvernement_6151980_823448.html","tags":["Gouvernement Borne","Politique"],"xiti":{"s2":49,"x4":3,"chapter":"politique","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"caroline_cayeux_ministre_deleguee_chargee_des_collectivites_territoriales_quitte_le_gouvernement"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3300100,"contenu: titre":"caroline-cayeux-ministre-deleguee-chargee-des-collectivites-territoriales-quitte-le-gouvernement","nav: path":"\/politique\/article\/2022\/11\/28\/caroline-cayeux-ministre-deleguee-chargee-des-collectivites-territoriales-quitte-le-gouvernement_6151980_823448.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Factuel","contenu: rubrique principale":"politique","contenu: date de publication":"2022-11-28T13:12:25+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":2082,"contenu: nb milliers signes":"2000-3000","contenu: rubriques":"gouvernement-borne;politique","tech: type page":"element-article"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"politique","contenu_rubrique_la_plus_fine":"gouvernement-borne"}},"canonical_id":"caroline_cayeux_ministre_deleguee_chargee_des_collectivites_territoriales_quitte_le_gouvernement","illustration":{"name":"b1b6e2e_5862732-01-06.jpg","path":"2022\/11\/28","crop":{"width":7896,"height":5264,"top":1,"left":0},"credit":"LUDOVIC MARIN \/ AFP","legende":"La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales, Caroline Cayeux, en octobre 2022.","org_width":7896,"org_height":5266},"html":"<article class=\"type-article rub-gouvernement-borne rub-politique \"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Caroline Cayeux, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales, d\u00e9missionne du gouvernement<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde avec AFP<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 13h12, mis \u00e0 jour \u00e0 14h36<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 1 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Elle affirme avoir quitt\u00e9 son poste \u00e0 la suite d\u2019un d\u00e9saccord avec la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique, qui juge sa d\u00e9claration de patrimoine sous-estim\u00e9e.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=b1b6e2e_5862732-01-06.jpg&path=2022%2F11%2F28&credit=LUDOVIC+MARIN+%2F+AFP&legende=La+ministre+d%C3%A9l%C3%A9gu%C3%A9e+charg%C3%A9e+des+collectivit%C3%A9s+territoriales%2C+Caroline+Cayeux%2C+en+octobre+2022.&org_width=7896&org_height=5266\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales, Caroline Cayeux, en octobre 2022.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/7896\/5266\/600\/400\/30\/0\/b1b6e2e_5862732-01-06.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/7896\/5266\/1200\/800\/30\/0\/b1b6e2e_5862732-01-06.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/7896\/5266\/2400\/1600\/30\/0\/b1b6e2e_5862732-01-06.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/7896\/5266\/3840\/2560\/30\/0\/b1b6e2e_5862732-01-06.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/7896\/5266\/3840\/2560\/30\/0\/b1b6e2e_5862732-01-06.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales, Caroline Cayeux, en octobre 2022. LUDOVIC MARIN \/ AFP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, a mis fin, lundi 28\u00a0novembre, <em>\u00ab\u00a0sur proposition de la premi\u00e8re ministre\u00a0\u00bb<\/em>, aux fonctions de Caroline Cayeux, la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales. Elle sera remplac\u00e9e par sa coll\u00e8gue charg\u00e9e de la ruralit\u00e9, Dominique Faure, <a href=\"https:\/\/www.elysee.fr\/emmanuel-macron\/2022\/11\/28\/communique-composition-du-gouvernement\">a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e<\/a>.<\/p> <p>M<sup>me<\/sup> Cayeux a pr\u00e9cis\u00e9, <a href=\"https:\/\/twitter.com\/carolinecayeux\/status\/1597201469354409985\">sur Twitter<\/a>, qu\u2019elle avait pr\u00e9sent\u00e9 sa d\u00e9mission \u00e0 la suite d\u2019un diff\u00e9rend avec la Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique qui estime sous-\u00e9valu\u00e9e sa d\u00e9claration de patrimoine et, selon elle, \u00ab\u00a0<em>persiste \u00e0 mettre en doute<\/em> [s]<em>a sinc\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <div class=\"adpos\" id=\"sas_62483\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.insertAd(62483);\n }, true, true);\n <\/script> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>Sa successeure, M<sup>me<\/sup>\u00a0Faure, pr\u00e9c\u00e9demment secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la ruralit\u00e9, devient <em>\u00ab\u00a0ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre de l\u2019int\u00e9rieur et des outre-mer et du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e des collectivit\u00e9s territoriales et aupr\u00e8s du ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, charg\u00e9e de la ruralit\u00e9\u00a0\u00bb<\/em>, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.<\/p> <h2 class=\"intertitre\">Le mariage pour tous, un \u00ab\u00a0dessein contre-nature\u00a0\u00bb<\/h2> <p>En\u00a02013, au moment des d\u00e9bats houleux sur le mariage pour tous, M<sup>me<\/sup>\u00a0Cayeux, \u00e0 l\u2019\u00e9poque s\u00e9natrice de l\u2019Union pour un mouvement populaire (devenue Les R\u00e9publicains, LR), avait d\u00e9crit l\u2019union ouverte aux homosexuels comme un <em>\u00ab\u00a0dessein contre-nature\u00a0\u00bb<\/em>.<em>\u00a0<\/em>Des propos qui lui ont valu une tribune, dans le magazine\u00a0<a href=\"https:\/\/tetu.com\/2022\/07\/11\/petition-pour-un-gouvernement-sans-lgbtqiaphobies\/\"><em>T\u00eatu<\/em><\/a>, le 11\u00a0juillet, sign\u00e9e notamment par des \u00e9lus de gauche, appelant \u00e0 la d\u00e9mission des <em>\u00ab\u00a0ministres au pass\u00e9 Manif pour tous\u00a0\u00bb \u2013 <\/em>G\u00e9rald Darmanin et Christophe B\u00e9chu sont \u00e9galement cit\u00e9s. Elle les remercie tous les deux dans son communiqu\u00e9 pour la \u00ab\u00a0<em>qualit\u00e9 de la relation de travail\u00a0qu<\/em>\u2019[ils ont] <em>eue ensemble\u00a0<\/em>\u00bb.<\/p> <p>Des propos, surtout, que la ministre a <em>\u00ab\u00a0maint<\/em>[enus]<em>\u00a0bien \u00e9videmment\u00a0\u00bb<\/em>, sur LCP, le 12\u00a0juillet, avant d\u2019expliquer qu\u2019elle avait <em>\u00ab\u00a0beaucoup d\u2019amis parmi ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb, <\/em>en r\u00e9f\u00e9rence aux couples de m\u00eame sexe. Une formulation qui, loin d\u2019effacer la faute, n\u2019a fait qu\u2019accentuer le malaise. Face au toll\u00e9, M<sup>me<\/sup> Cayeux avait ensuite d\u00e9clar\u00e9 \u00ab<em>\u00a0regretter\u00a0\u00bb<\/em> des propos pass\u00e9s <em>\u00ab\u00a0stupides et maladroits\u00a0\u00bb.<\/em><\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6134968?x4=19\">\u00ab\u00a0Ces gens-l\u00e0\u00a0\u00bb\u00a0: les propos homophobes de la ministre Cayeux embarrassent le gouvernement<\/a> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Le Monde avec AFP<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 13h12<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_9\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/politique\/article\/2022\/11\/28\/caroline-cayeux-ministre-deleguee-chargee-des-collectivites-territoriales-quitte-le-gouvernement_6151980_823448.html\" data-widget-id=\"MB_9\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/politique\/article\/2022\/11\/28\/caroline-cayeux-ministre-deleguee-chargee-des-collectivites-territoriales-quitte-le-gouvernement_6151980_823448.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151925?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298894\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298894\">Des urgences \u00e0 l\u2019urgence politique\u00a0: l\u2019\u00e9preuve du feu de Fran\u00e7ois Braun<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151876?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299770\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299770\">Logement\u00a0: un Conseil national de la refondation d\u00e9di\u00e9 \u00ab\u00a0pour r\u00e9concilier les Fran\u00e7ais avec l\u2019acte de construire\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151873?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299938\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299938\">Emploi\u00a0: les entreprises d\u2019insertion r\u00e9clament une rallonge budg\u00e9taire<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151690?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299850\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299850\">Budget de la S\u00e9curit\u00e9 sociale\u00a0: Elisabeth Borne recourt \u00e0 un sixi\u00e8me 49.3 dans la foul\u00e9e du rejet d\u2019une motion de censure des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150751?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298862\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298862\">Budget\u00a02023\u00a0: le S\u00e9nat rejette la\u00a0taxation des superprofits<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6149904?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298077\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298077\">Agn\u00e8s Pannier-Runacher ne pourra pas s\u2019occuper de dossiers li\u00e9s au groupe p\u00e9trolier Perenco, \u00e9nonce un d\u00e9cret<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">Acc\u00e9dez \u00e0 l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des contenus gratuits et payants du Monde.<\/h3> <p> Abonnez-vous au Monde.fr sans engagement et b\u00e9n\u00e9ficiez de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('2', 'caroline_cayeux_ministre_deleguee_chargee_des_collectivites_territoriales_quitte_le_gouvernement', '3300100');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', false);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/politique\/article\/2022\/11\/28\/caroline-cayeux-ministre-deleguee-chargee-des-collectivites-territoriales-quitte-le-gouvernement_6151980_823448.html',\n title: \"Caroline Cayeux, ministre d\\u00e9l\\u00e9gu\\u00e9e charg\\u00e9e des collectivit\\u00e9s territoriales, d\\u00e9missionne du gouvernement\",\n description: \"Elle affirme avoir quitt\\u00e9 son poste \\u00e0 la suite d\\u2019un d\\u00e9saccord avec la Haute Autorit\\u00e9 pour la transparence de la vie publique, qui juge sa d\\u00e9claration de patrimoine sous-estim\\u00e9e.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/659\/0\/7896\/3948\/2880\/1440\/30\/0\/b1b6e2e_5862732-01-06.jpg',\n free: true,\n author: \"Le Monde avec AFP\",\n section: \"Politique\",\n subSection: \"Gouvernement Borne\",\n keywords: [\"Gouvernement Borne\",\"Politique\"],\n publishedAt: '2022-11-28T13:12:25+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T14:36:04+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":2082},{"key":"item_6151929","id":6151929,"cms_id":3299985,"titre":"Le point sur la guerre en Ukraine\u00a0: des navires de guerre russes rep\u00e9r\u00e9s en mer Noire, en mer d\u2019Azov et en mer M\u00e9diterran\u00e9e, selon Kiev","description":"Selon la marine ukrainienne, 11 navires de combat, dont un croiseur lance-missiles, se positionnent en pr\u00e9paration de futures attaques. Le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde contre de nouveaux bombardements russes.","type":"live","date_publication":"2022-11-28T14:50:26+01:00","restreint":false,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151929\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live-embed\/2022\/11\/28\/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","tags":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"xiti":{"s2":48,"x4":3,"chapter":"international","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"guerre_en_ukraine_en_direct_des_navires_de_guerre_russes_reperes_en_mer_noire_en_mer_d_azov_et_en_mer_mediterranee_selon_kiev"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299985,"contenu: titre":"guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev","nav: path":"\/international\/live\/2022\/11\/28\/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html","contenu: est un teaser":false,"contenu: payant":false,"contenu: nature editoriale":"Live Actu","contenu: rubrique principale":"international","contenu: date de publication":"2022-11-28T14:50:26+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":2906,"contenu: nb milliers signes":"2000-3000","contenu: rubriques":"ukraine;international;crise-ukrainienne;europe","tech: type page":"element-live"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"live","properties":{"contenu_est_un_teaser":false,"contenu_payant":false,"contenu_rubrique_principale":"international","contenu_rubrique_la_plus_fine":"crise-ukrainienne"}},"canonical_id":"guerre_en_ukraine_en_direct_des_navires_de_guerre_russes_reperes_en_mer_noire_en_mer_d_azov_et_en_mer_mediterranee_selon_kiev","illustration":{"name":"091387b_5855888-01-06.jpg","path":"2022\/11\/27","crop":{"width":2910,"height":1940,"top":0,"left":10},"credit":"ANATOLII STEPANOV \/ AFP","legende":"Un v\u00e9hicule de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur le front de Bakhmut, le 27 novembre.","org_width":2930,"org_height":1940},"html":"<article class=\"type-live\"> <header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <p class=\"masthead clearfix\"> <span class=\"texte\">Live Actu<\/span> <\/p> <h1 class=\"tt1\">Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des navires de guerre russes rep\u00e9r\u00e9s en mer Noire, en mer d\u2019Azov et en mer M\u00e9diterran\u00e9e, selon Kiev<\/h1> <p class=\"reference-article\"> <span class=\"block\">Avec Sandra Favier<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 14h50<\/span> <\/p> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <p>Selon la marine ukrainienne, 11 navires de combat, dont un croiseur lance-missiles, se positionnent en pr\u00e9paration de futures attaques. Le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9j\u00e0 mis en garde contre de nouveaux bombardements russes.<\/p> <\/div> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live-embed\/2022\/11\/28\/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">Ouvrir le live<\/a> <\/p> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_38\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live\/2022\/11\/28\/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html\" data-widget-id=\"MB_38\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live\/2022\/11\/28\/guerre-en-ukraine-en-direct-des-navires-de-guerre-russes-reperes-en-mer-noire-en-mer-d-azov-et-en-mer-mediterranee-selon-kiev_6151929_3210.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151914?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299750\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299750\">Energie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019UE devrait abandonner l\u2019id\u00e9e de plafonnement des prix et s\u2019attaquer au probl\u00e8me de l\u2019\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151820?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299578\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299578\">En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de chauffage\u00a0: \u00ab\u00a0Bient\u00f4t viendra le froid, peut-\u00eatre la neige. Que ferons-nous\u00a0?\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151699?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299843\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299843\">Ukraine\u00a0: \u00e0 Bakhmout, les yeux grand ouverts des drones dans la boucherie de la guerre<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live\/2022\/11\/27\/guerre-en-ukraine-en-direct-nouvelle-nuit-glaciale-et-enneigee-a-kiev-l-acces-a-l-electricite-et-au-chauffage-toujours-limite_6151818_3210.html\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299910\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299910\">Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev\u00a0sous la neige ; l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et au chauffage toujours limit\u00e9<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live\/2022\/11\/27\/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-32-personnes-tuees-dans-la-region-de-kherson-depuis-le-retrait-des-forces-russes-il-y-a-deux-semaines_6151713_3210.html\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299856\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299856\">Guerre en Ukraine : au moins 32 personnes tu\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson depuis le retrait des forces russes il y a deux semaines<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/live\/2022\/11\/25\/guerre-en-ukraine-en-direct-quinze-morts-dans-un-bombardement-russe-a-kherson-les-hopitaux-de-la-ville-evacues_6151525_3210.html\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299684\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299684\">Les quatre centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 reconnect\u00e9es, confirme l\u2019AIEA<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <\/aside>"},{"key":"item_6151919","id":6151919,"cms_id":3299945,"titre":"En Su\u00e8de, la spectaculaire interpellation d\u2019un couple russe soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0agents dormants\u00a0\u00bb du Kremlin","description":"Arriv\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990, ils sont suspect\u00e9s d\u2019avoir transmis des informations sur des technologies utilis\u00e9es par l\u2019industrie militaire. Si les m\u00e9dias su\u00e9dois n\u2019ont toujours pas publi\u00e9 leurs noms, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 retracer leur parcours, qui rappelle \u00e9trangement celui des personnages de la s\u00e9rie \u00ab\u00a0The Americans\u00a0\u00bb.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T05:30:58+01:00","restreint":true,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151919\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/en-suede-l-interpellation-d-un-couple-russe-accuse-d-espionnage_6151919_3210.html","nature_edito":"R\u00e9cit","tags":["Su\u00e8de","International","Russie","Europe"],"xiti":{"s2":48,"x4":3,"chapter":"international","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"en_suede_l_interpellation_d_un_couple_russe_accuse_d_espionnage"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299945,"contenu: titre":"en-suede-l-interpellation-d-un-couple-russe-accuse-d-espionnage","nav: path":"\/international\/article\/2022\/11\/28\/en-suede-l-interpellation-d-un-couple-russe-accuse-d-espionnage_6151919_3210.html","contenu: est un teaser":true,"contenu: payant":true,"contenu: nature editoriale":"R\u00e9cit","contenu: rubrique principale":"international","contenu: date de publication":"2022-11-28T05:30:58+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":6890,"contenu: nb milliers signes":"6000-7000","contenu: rubriques":"suede;international;russie;europe","tech: type page":"element-article-restreint"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":true,"contenu_payant":true,"contenu_rubrique_principale":"international","contenu_rubrique_la_plus_fine":"suede"}},"canonical_id":"en_suede_l_interpellation_d_un_couple_russe_accuse_d_espionnage","illustration":{"name":"359c039_5807115-01-06.jpg","path":"2022\/11\/22","crop":{"width":7464,"height":4976,"top":80,"left":0},"credit":"FREDRIK SANDBERG \/ AFP","legende":"La maison o\u00f9 un service de s\u00e9curit\u00e9 a arr\u00eat\u00e9 deux personnes soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019espionnage, dans la r\u00e9gion de Stockholm, le 22 novembre 2022.","org_width":7464,"org_height":5136},"html":"<article class=\"type-article rub-suede rub-international rub-russie rub-europe \"> <header> <span class=\"bandeau-abonnes\">\u00e9dition abonn\u00e9s<\/span> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">En Su\u00e8de, la spectaculaire interpellation d\u2019un couple russe soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0agents dormants\u00a0\u00bb du Kremlin<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"js-init-line-clamp\"> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <input type=\"checkbox\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Anne-Fran\u00e7oise Hivert (Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale)<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <span class=\"authors\">Par Anne-Fran\u00e7oise Hivert (Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale)<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"authors-container\"> <input type=\"checkbox\" id=\"authors-clamp\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Anne-Fran\u00e7oise Hivert (Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale)<\/span> <label for=\"authors-clamp\" aria-label=\"Voir tous les auteurs\"><\/label> <\/div> <\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 05h30, mis \u00e0 jour \u00e0 14h58<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 4 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Arriv\u00e9s \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1990, ils sont suspect\u00e9s d\u2019avoir transmis des informations sur des technologies utilis\u00e9es par l\u2019industrie militaire. Si les m\u00e9dias su\u00e9dois n\u2019ont toujours pas publi\u00e9 leurs noms, ils ont commenc\u00e9 \u00e0 retracer leur parcours, qui rappelle \u00e9trangement celui des personnages de la s\u00e9rie \u00ab\u00a0The Americans\u00a0\u00bb.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 68.8%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=359c039_5807115-01-06.jpg&path=2022%2F11%2F22&credit=FREDRIK+SANDBERG+%2F+AFP&legende=La+maison+o%C3%B9+un+service+de+s%C3%A9curit%C3%A9+a+arr%C3%AAt%C3%A9+deux+personnes+soup%C3%A7onn%C3%A9es+d%E2%80%99espionnage%2C+dans+la+r%C3%A9gion+de+Stockholm%2C+le+22+novembre+2022.&org_width=7464&org_height=5136\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"La maison o\u00f9 un service de s\u00e9curit\u00e9 a arr\u00eat\u00e9 deux personnes soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019espionnage, dans la r\u00e9gion de Stockholm, le 22 novembre 2022.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/22\/0\/0\/7464\/5136\/600\/412\/30\/0\/359c039_5807115-01-06.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/22\/0\/0\/7464\/5136\/1200\/824\/30\/0\/359c039_5807115-01-06.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/22\/0\/0\/7464\/5136\/2400\/1650\/30\/0\/359c039_5807115-01-06.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/22\/0\/0\/7464\/5136\/3840\/2642\/30\/0\/359c039_5807115-01-06.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/22\/0\/0\/7464\/5136\/3840\/2642\/30\/0\/359c039_5807115-01-06.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">La maison o\u00f9 un service de s\u00e9curit\u00e9 a arr\u00eat\u00e9 deux personnes soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019espionnage, dans la r\u00e9gion de Stockholm, le 22 novembre 2022. FREDRIK SANDBERG \/ AFP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>Dans le quartier, les voisins n\u2019en reviennent toujours pas. Mardi 22\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019aube, ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s par le bruit de deux h\u00e9licopt\u00e8res survolant la banlieue pavillonnaire de Nacka, \u00e0 l\u2019est de Stockholm. L\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Spjut\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0lance\u00a0\u00bb en su\u00e9dois) venait de commencer. A 06\u00a0h\u00a001, ceux qui avaient eu le temps de se lever ont pu voir des hommes de la force d\u2019intervention rapide descendre en rappel des Black Hawk, pour atterrir sur les balcons d\u2019une grosse villa blanche, avant d\u2019entrer par les fen\u00eatres. Au m\u00eame moment, des v\u00e9hicules de police d\u00e9barquaient en trombe dans la rue.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi: <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6076625?x4=19\">La France, comme l\u2019Europe, subit les assauts de l\u2019espionnage russe<\/a> <\/div> <p>Pour justifier du caract\u00e8re spectaculaire de l\u2019op\u00e9ration, Stefan Hector, le chef de la police, a indiqu\u00e9 que l\u2019objectif \u00e9tait de<em> \u00ab\u00a0prendre le contr\u00f4le rapidement des suspects et de la propri\u00e9t\u00e9, pour \u00e9viter la destruction de preuves\u00a0\u00bb<\/em>. Les deux personnes interpell\u00e9es, identifi\u00e9es sous les noms de Sergue\u00ef Skvortsov et Elena Koulkova par le site d\u2019investigation <em>Bellingcat<\/em>, sont d\u2019origine russe. Lui est soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0activit\u00e9s ill\u00e9gales de renseignement aggrav\u00e9es\u00a0\u00bb contre la Su\u00e8de et contre \u00ab\u00a0une puissance \u00e9trang\u00e8re\u00a0\u00bb.<em> <\/em>Elle, d\u2019\u00eatre sa complice.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>Vendredi 25\u00a0novembre, le tribunal de Stockholm a d\u00e9cid\u00e9 de maintenir le mari en d\u00e9tention provisoire. Sa femme avait \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9e la veille. A l\u2019issue de l\u2019audience, le procureur Henrik Olin a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les services de renseignement su\u00e9dois avaient re\u00e7u l\u2019assistance du FBI. Car en plus d\u2019\u00eatre soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019espionnage contre la Su\u00e8de depuis le 1<sup>er<\/sup>\u00a0juillet\u00a02014, le couple aurait aussi collect\u00e9 des renseignements contre les Etats-Unis \u00e0 compter du 1<sup>er<\/sup>\u00a0janvier\u00a02013. Selon le procureur, les soup\u00e7ons portent sur<em> \u00ab\u00a0l\u2019acquisition ill\u00e9gale de technologies pour l\u2019industrie militaire russe\u00a0\u00bb. <\/em>Henrik Olin a \u00e9galement mentionn\u00e9 des liens entre Sergue\u00ef Skvortsov et <em>\u00ab\u00a0les services de renseignement militaires russes GRU\u00a0\u00bb<\/em>, sans donner plus de d\u00e9tails.<\/p> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">La suite de cet article est r\u00e9serv\u00e9e aux abonn\u00e9s.<\/h3> <p> Poursuivez votre lecture en profitant de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('3', 'en_suede_l_interpellation_d_un_couple_russe_accuse_d_espionnage', '3299945');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Anne-Fran\u00e7oise Hivert (Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale)<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 05h30<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_32\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/en-suede-l-interpellation-d-un-couple-russe-accuse-d-espionnage_6151919_3210.html\" data-widget-id=\"MB_32\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/en-suede-l-interpellation-d-un-couple-russe-accuse-d-espionnage_6151919_3210.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151727?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299795\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299795\">Climat\u00a0: 636 jeunes Su\u00e9dois d\u00e9posent plainte contre l\u2019Etat<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151395?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299447\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299447\">En Su\u00e8de, une opposante russe pri\u00e9e de quitter le territoire<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151242?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298559\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298559\">En Su\u00e8de, la droite et l\u2019extr\u00eame droite accus\u00e9es de \u00ab\u00a0trahir\u00a0\u00bb leurs promesses de campagne<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6146141?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3294060\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3294060\">Su\u00e8de\u00a0: le conservateur Ulf Kristersson \u00e9lu premier ministre avec l\u2019appui des voix de\u00a0l\u2019extr\u00eame droite<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6145789?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3293755\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3293755\">En Su\u00e8de, les trois partis de droite vont former un gouvernement, avec l\u2019appui in\u00e9dit de l\u2019extr\u00eame droite<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6141896?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3289457\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3289457\">Su\u00e8de\u00a0: le pi\u00e8ge de l\u2019alliance avec l\u2019extr\u00eame droite<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', true);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/en-suede-l-interpellation-d-un-couple-russe-accuse-d-espionnage_6151919_3210.html',\n title: \"En Su\\u00e8de, la spectaculaire interpellation d\\u2019un couple russe soup\\u00e7onn\\u00e9 d\\u2019\\u00eatre des \\u00ab\\u00a0agents dormants\\u00a0\\u00bb du Kremlin\",\n description: \"Arriv\\u00e9s \\u00e0 la fin des ann\\u00e9es 1990, ils sont suspect\\u00e9s d\\u2019avoir transmis des informations sur des technologies utilis\\u00e9es par l\\u2019industrie militaire. Si les m\\u00e9dias su\\u00e9dois n\\u2019ont toujours pas publi\\u00e9 leurs noms, ils ont commenc\\u00e9 \\u00e0 retracer leur parcours, qui rappelle \\u00e9trangement celui des personnages de la s\\u00e9rie \\u00ab\\u00a0The Americans\\u00a0\\u00bb.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/22\/702\/0\/7464\/3732\/2880\/1440\/30\/0\/359c039_5807115-01-06.jpg',\n free: false,\n author: \"Anne-Fran\\u00e7oise Hivert (Malm\\u00f6 (Su\\u00e8de), correspondante r\\u00e9gionale)\",\n section: \"International\",\n subSection: \"Su\\u00e8de\",\n keywords: [\"Su\\u00e8de\",\"International\",\"Russie\",\"Europe\"],\n publishedAt: '2022-11-28T05:30:58+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T14:58:56+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":6890},{"key":"item_6151930","id":6151930,"cms_id":3299986,"titre":"En Chine, une flamb\u00e9e de col\u00e8re in\u00e9dite et de plus en plus politique","description":"Depuis vendredi, des dizaines de milliers de personnes participent \u00e0 des rassemblements dans de nombreuses villes, malgr\u00e9 les risques encourus. Un mouvement in\u00e9dit depuis les manifestations de Tiananmen en\u00a01989.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T06:16:16+01:00","restreint":true,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151930\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/en-chine-le-silence-du-pouvoir-face-aux-manifestations-de-plus-en-plus-politiques-contre-la-strategie-zero-covid_6151930_3210.html","tags":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"xiti":{"s2":48,"x4":3,"chapter":"international","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"en_chine_le_silence_du_pouvoir_face_aux_manifestations_de_plus_en_plus_politiques_contre_la_strategie_zero_covid"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299986,"contenu: titre":"en-chine-le-silence-du-pouvoir-face-aux-manifestations-de-plus-en-plus-politiques-contre-la-strategie-zero-covid","nav: path":"\/international\/article\/2022\/11\/28\/en-chine-le-silence-du-pouvoir-face-aux-manifestations-de-plus-en-plus-politiques-contre-la-strategie-zero-covid_6151930_3210.html","contenu: est un teaser":true,"contenu: payant":true,"contenu: nature editoriale":"D\u00e9cryptages","contenu: rubrique principale":"international","contenu: date de publication":"2022-11-28T06:16:16+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":6836,"contenu: nb milliers signes":"6000-7000","contenu: rubriques":"international;coronavirus-2019-ncov;asie-pacifique;planete;chine","tech: type page":"element-article-restreint"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":true,"contenu_payant":true,"contenu_rubrique_principale":"international","contenu_rubrique_la_plus_fine":"chine"}},"canonical_id":"en_chine_le_silence_du_pouvoir_face_aux_manifestations_de_plus_en_plus_politiques_contre_la_strategie_zero_covid","illustration":{"name":"9a547da_ppptpe24-health-coronavirus-china-1127-11.jpg","path":"2022\/11\/27","crop":{"width":3499,"height":2333,"top":0,"left":0},"credit":"THOMAS PETER \/ REUTERS","legende":"Des manifestants tiennent des feuilles de papier blanc en signe de protestation contre les restrictions li\u00e9es au coronavirus, \u00e0 P\u00e9kin, le 28 novembre 2022.","org_width":3500,"org_height":2333},"html":"<article class=\"type-article rub-international rub-coronavirus-2019-ncov rub-asie-pacifique rub-planete rub-chine \"> <header> <span class=\"bandeau-abonnes\">\u00e9dition abonn\u00e9s<\/span> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">En Chine, une flamb\u00e9e de col\u00e8re in\u00e9dite et de plus en plus politique<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"js-init-line-clamp\"> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <input type=\"checkbox\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre (Xiamen (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial)<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <span class=\"authors\">Par Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre (Xiamen (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial)<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"authors-container\"> <input type=\"checkbox\" id=\"authors-clamp\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre (Xiamen (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial)<\/span> <label for=\"authors-clamp\" aria-label=\"Voir tous les auteurs\"><\/label> <\/div> <\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 06h16, mis \u00e0 jour \u00e0 14h02<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 4 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Depuis vendredi, des dizaines de milliers de personnes participent \u00e0 des rassemblements dans de nombreuses villes, malgr\u00e9 les risques encourus. Un mouvement in\u00e9dit depuis les manifestations de Tiananmen en\u00a01989.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=9a547da_ppptpe24-health-coronavirus-china-1127-11.jpg&path=2022%2F11%2F27&credit=THOMAS+PETER+%2F+REUTERS&legende=Des+manifestants+tiennent+des+feuilles+de+papier+blanc+en+signe+de+protestation+contre+les+restrictions+li%C3%A9es+au+coronavirus%2C+%C3%A0+P%C3%A9kin%2C+le+28+novembre+2022.&org_width=3500&org_height=2333\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"Des manifestants tiennent des feuilles de papier blanc en signe de protestation contre les restrictions li\u00e9es au coronavirus, \u00e0 P\u00e9kin, le 28 novembre 2022.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/600\/398\/30\/0\/9a547da_ppptpe24-health-coronavirus-china-1127-11.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/1200\/798\/30\/0\/9a547da_ppptpe24-health-coronavirus-china-1127-11.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/2400\/1598\/30\/0\/9a547da_ppptpe24-health-coronavirus-china-1127-11.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/3840\/2558\/30\/0\/9a547da_ppptpe24-health-coronavirus-china-1127-11.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/3500\/2333\/3840\/2558\/30\/0\/9a547da_ppptpe24-health-coronavirus-china-1127-11.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">Des manifestants tiennent des feuilles de papier blanc en signe de protestation contre les restrictions li\u00e9es au coronavirus, \u00e0 P\u00e9kin, le 28 novembre 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>Urumqi (Xinjiang), Shangha\u00ef, P\u00e9kin, Nankin (Jiangsu), Canton (Guangdong), Zhengzhou (Henan), Wuhan (Hubei), Chengdu (Sichuan), Changsha (Hunan), Chongqing\u2026 Depuis vendredi 25\u00a0novembre, des dizaines de milliers de personnes participent \u00e0 des manifestations collectives en Chine, malgr\u00e9 les risques encourus. Les gr\u00e8ves et les protestations sont moins rares dans ce pays qu\u2019on a tendance \u00e0 le croire en Occident. N\u00e9anmoins, un tel mouvement d\u2019ampleur nationale est in\u00e9dit depuis les manifestations de Tiananmen en\u00a01989.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150984?x4=19\">En Chine, la frustration de la jeunesse qui subit la politique z\u00e9ro Covid prend une tournure politique<\/a> <\/div> <p>La politique z\u00e9ro Covid, ses exc\u00e8s et ses cons\u00e9quences expliquent les premi\u00e8res mobilisations. A Urumqi, la col\u00e8re de la population, soumise \u00e0 plus de trois mois de confinement, a explos\u00e9 jeudi apr\u00e8s que dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019incendie de leur immeuble dont les issues \u00e9taient cadenass\u00e9es, politique sanitaire oblige. A Zhengzhou, <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151563?x4=5\">les ouvriers de Foxconn, le sous-traitant d\u2019Apple, protestaient<\/a> \u00e0 la fois pour obtenir des primes promises mais non vers\u00e9es et contre des conditions de vie et de travail rendues insupportables par la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid. A Canton, c\u2019est aussi contre des conditions de confinement inhumaines que la population s\u2019est rebell\u00e9e mi-novembre.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>Mais, au cours du dernier week-end de novembre, \u00e0 Shangha\u00ef, Nankin, P\u00e9kin, Changsha, Chengdu et Wuhan, les manifestations ont rapidement pris un tour beaucoup plus politique. On pouvait y entendre des <em>\u00ab\u00a0Xi Jinping, d\u00e9mission\u00a0\u00bb<\/em>, <em>\u00ab\u00a0Halte \u00e0 la pr\u00e9sidence \u00e0 vie\u00a0\u00bb<\/em>, <em>\u00ab\u00a0On n\u2019a pas besoin de tests mais de libert\u00e9\u00a0\u00bb,<\/em> mais aussi, \u00e0 P\u00e9kin\u00a0: <em>\u00ab\u00a0Rendez-nous le cin\u00e9ma, halte \u00e0 la censure\u00a0\u00bb.<\/em> Et, partout, ces feuilles de papier blanc tenues \u00e0 bout de bras, symboles d\u2019un pays qui ne peut pas \u00e9crire ce qu\u2019il a sur le c\u0153ur mais n\u2019en pense pas moins.<\/p> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">La suite de cet article est r\u00e9serv\u00e9e aux abonn\u00e9s.<\/h3> <p> Poursuivez votre lecture en profitant de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('3', 'en_chine_le_silence_du_pouvoir_face_aux_manifestations_de_plus_en_plus_politiques_contre_la_strategie_zero_covid', '3299986');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre (Xiamen (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial)<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 06h16<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_32\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/en-chine-le-silence-du-pouvoir-face-aux-manifestations-de-plus-en-plus-politiques-contre-la-strategie-zero-covid_6151930_3210.html\" data-widget-id=\"MB_32\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/en-chine-le-silence-du-pouvoir-face-aux-manifestations-de-plus-en-plus-politiques-contre-la-strategie-zero-covid_6151930_3210.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151987?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299994\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299994\">\u00ab\u00a0En trois ans, ce virus a plus transform\u00e9 l\u2019\u00e9conomie mondiale que bien des r\u00e9volutions\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151963?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299987\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299987\">A Shangha\u00ef, un vent de libert\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que je ressens, c\u2019est que, pour quelques heures, je suis libre\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151956?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3300012\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3300012\">A Ta\u00efwan, d\u00e9faite cinglante du parti de la pr\u00e9sidente aux \u00e9lections locales<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/video\/6151983?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3300089\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3300089\">Feuilles blanches et slogans contre le pouvoir\u00a0: les images des manifestations en Chine<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151960?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3300002\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3300002\">Au moins deux personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es \u00e0 Shangha\u00ef au lendemain de manifestations in\u00e9dites<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151835?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299916\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299916\">A Shangha\u00ef, P\u00e9kin, Wuhan, Canton\u2026 En Chine, les manifestations contre la strat\u00e9gie z\u00e9ro Covid se multiplient<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', true);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/international\/article\/2022\/11\/28\/en-chine-le-silence-du-pouvoir-face-aux-manifestations-de-plus-en-plus-politiques-contre-la-strategie-zero-covid_6151930_3210.html',\n title: \"En Chine, une flamb\\u00e9e de col\\u00e8re in\\u00e9dite et de plus en plus politique\",\n description: \"Depuis vendredi, des dizaines de milliers de personnes participent \\u00e0 des rassemblements dans de nombreuses villes, malgr\\u00e9 les risques encourus. Un mouvement in\\u00e9dit depuis les manifestations de Tiananmen en\\u00a01989.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/583\/0\/3500\/1750\/2880\/1440\/30\/0\/9a547da_ppptpe24-health-coronavirus-china-1127-11.jpg',\n free: false,\n author: \"Fr\\u00e9d\\u00e9ric Lema\\u00eetre (Xiamen (Chine), envoy\\u00e9 sp\\u00e9cial)\",\n section: \"International\",\n subSection: \"Chine\",\n keywords: [\"International\",\"Coronavirus et pand\\u00e9mie de Covid-19\",\"Asie-Pacifique\",\"Plan\\u00e8te\",\"Chine\"],\n publishedAt: '2022-11-28T06:16:16+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T14:02:37+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":6836},{"key":"item_6151922","id":6151922,"cms_id":3292702,"titre":"Pollution plastique\u00a0: pourquoi la France reste accro \u00e0 ses 15\u00a0milliards de pots de yaourt en polystyr\u00e8ne","description":"Le mat\u00e9riau, tr\u00e8s polluant et qu\u2019aucun centre de tri en France ne sait recycler, reste tr\u00e8s utilis\u00e9. Une \u00ab\u00a0exception fran\u00e7aise\u00a0\u00bb d\u00e9nonc\u00e9e.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T06:00:18+01:00","restreint":true,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151922\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/planete\/article\/2022\/11\/28\/pollution-plastique-pourquoi-la-france-reste-accro-a-ses-15-milliards-de-pots-de-yaourt-en-polystyrene_6151922_3244.html","nature_edito":"Enqu\u00eate","tags":["Plan\u00e8te","Pollutions"],"xiti":{"s2":59,"x4":3,"chapter":"planete","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"pollution_plastique_pourquoi_la_france_reste_accro_a_ses_15_milliards_de_pots_de_yaourt_en_polystyrene"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3292702,"contenu: titre":"pollution-plastique-pourquoi-la-france-reste-accro-a-ses-15-milliards-de-pots-de-yaourt-en-polystyrene","nav: path":"\/planete\/article\/2022\/11\/28\/pollution-plastique-pourquoi-la-france-reste-accro-a-ses-15-milliards-de-pots-de-yaourt-en-polystyrene_6151922_3244.html","contenu: est un teaser":true,"contenu: payant":true,"contenu: nature editoriale":"Enqu\u00eate","contenu: rubrique principale":"planete","contenu: date de publication":"2022-11-28T06:00:18+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":10440,"contenu: nb milliers signes":"10000-11000","contenu: rubriques":"planete;pollution","tech: type page":"element-article-restreint"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":true,"contenu_payant":true,"contenu_rubrique_principale":"planete","contenu_rubrique_la_plus_fine":"pollution"}},"canonical_id":"pollution_plastique_pourquoi_la_france_reste_accro_a_ses_15_milliards_de_pots_de_yaourt_en_polystyrene","illustration":{"name":"f123452_1669568369523-080-hl-rmilani-1857888.jpg","path":"2022\/11\/27","crop":{"width":4032,"height":2688,"top":0,"left":0},"credit":"RICCARDO MILANI \/ HANS LUCAS VIA AFP","legende":"Dans un supermarch\u00e9 parisien, en juillet 2022.","org_width":4032,"org_height":2688},"html":"<article class=\"type-article rub-planete rub-pollution \"> <header> <span class=\"bandeau-abonnes\">\u00e9dition abonn\u00e9s<\/span> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Pollution plastique\u00a0: pourquoi la France reste accro \u00e0 ses 15\u00a0milliards de pots de yaourt en polystyr\u00e8ne<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"authors\">Le Monde<\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 06h00, mis \u00e0 jour \u00e0 14h29<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 6 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Le mat\u00e9riau, tr\u00e8s polluant et qu\u2019aucun centre de tri en France ne sait recycler, reste tr\u00e8s utilis\u00e9. Une \u00ab\u00a0exception fran\u00e7aise\u00a0\u00bb d\u00e9nonc\u00e9e.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=f123452_1669568369523-080-hl-rmilani-1857888.jpg&path=2022%2F11%2F27&credit=RICCARDO+MILANI+%2F+HANS+LUCAS+VIA+AFP&legende=Dans+un+supermarch%C3%A9+parisien%2C+en+juillet+2022.&org_width=4032&org_height=2688\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"Dans un supermarch\u00e9 parisien, en juillet 2022.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/4032\/2688\/600\/400\/30\/0\/f123452_1669568369523-080-hl-rmilani-1857888.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/4032\/2688\/1200\/800\/30\/0\/f123452_1669568369523-080-hl-rmilani-1857888.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/4032\/2688\/2400\/1600\/30\/0\/f123452_1669568369523-080-hl-rmilani-1857888.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/4032\/2688\/3840\/2560\/30\/0\/f123452_1669568369523-080-hl-rmilani-1857888.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/4032\/2688\/3840\/2560\/30\/0\/f123452_1669568369523-080-hl-rmilani-1857888.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">Dans un supermarch\u00e9 parisien, en juillet 2022. RICCARDO MILANI \/ HANS LUCAS VIA AFP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>Jimmy Pahun est d\u00e9put\u00e9 (MoDem) du Morbihan. Avant de s\u2019embarquer en politique, il a \u00e9t\u00e9 navigateur\u00a0: une transat AG2R remport\u00e9e avec Alain Gautier, un tour de France \u00e0 la voile et dix victoires au Spi Ouest-France. Celui qui a d\u00e9couvert l\u2019\u00e9tendue de la pollution plastique en sillonnant les mers comptait bien ajouter une ligne \u00e0 son palmar\u00e8s\u00a0: l\u2019interdiction des emballages en polystyr\u00e8ne.<\/p> <p>L\u2019enjeu est de taille\u00a0: on les retrouve dans la plupart des 15\u00a0milliards de pots de yaourt achet\u00e9s (et jet\u00e9s) chaque ann\u00e9e en France qui finissent dans leur tr\u00e8s grande majorit\u00e9 au mieux incin\u00e9r\u00e9s, au pire dans la nature. Le polystyr\u00e8ne illustre cette menace prot\u00e9iforme contre laquelle les Etats semblent enfin d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 agir. Le principe d\u2019un trait\u00e9 international sur le probl\u00e8me plus large de la pollution plastique a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 en mars sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies et un premier round de n\u00e9gociations s\u2019est ouvert le 28\u00a0novembre \u00e0 Punta del Este, en Uruguay.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>Le d\u00e9put\u00e9 Pahun ne fera pas partie de la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise. Il a fait le tour des parlementaires et des r\u00e9dactions pour d\u00e9fendre sa <em>\u00ab\u00a0proposition de loi visant \u00e0 lutter contre les plastiques dangereux pour l\u2019environnement et la sant\u00e9\u00a0\u00bb<\/em>, martelant qu\u2019<em>\u00ab\u00a0en\u00a02050, l\u2019oc\u00e9an comptera davantage de plastique que de poissons\u00a0\u00bb<\/em> et alertant sur la menace sp\u00e9cifique du polystyr\u00e8ne, ce <em>\u00ab\u00a0mat\u00e9riau toxique qui constitue plus du tiers des plastiques retrouv\u00e9s dans l\u2019environnement\u00a0\u00bb.<\/em><\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire aussi : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151892?x4=19\">D\u00e9but des n\u00e9gociations intergouvernementales sur le trait\u00e9 international contre la pollution plastique<\/a> <\/div> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">La suite de cet article est r\u00e9serv\u00e9e aux abonn\u00e9s.<\/h3> <p> Poursuivez votre lecture en profitant de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('3', 'pollution_plastique_pourquoi_la_france_reste_accro_a_ses_15_milliards_de_pots_de_yaourt_en_polystyrene', '3292702');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par St\u00e9phane Mandard<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 06h00<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_32\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/planete\/article\/2022\/11\/28\/pollution-plastique-pourquoi-la-france-reste-accro-a-ses-15-milliards-de-pots-de-yaourt-en-polystyrene_6151922_3244.html\" data-widget-id=\"MB_32\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/planete\/article\/2022\/11\/28\/pollution-plastique-pourquoi-la-france-reste-accro-a-ses-15-milliards-de-pots-de-yaourt-en-polystyrene_6151922_3244.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151892?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298969\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298969\">D\u00e9but des n\u00e9gociations intergouvernementales sur le trait\u00e9 international contre la pollution plastique<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151731?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299830\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299830\">Affaire du chlord\u00e9cone\u00a0: un non-lieu attendu, indignation aux Antilles<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151303?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299295\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299295\">Les \u00ab\u00a0co\u00fbts cach\u00e9s\u00a0\u00bb des pesticides s\u2019\u00e9l\u00e8veraient de 370\u00a0millions \u00e0 plusieurs milliards d\u2019euros par an pour la France<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151343?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299516\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299516\">La pollution de l\u2019air a provoqu\u00e9 238\u00a0000 morts pr\u00e9matur\u00e9es dans l\u2019Union europ\u00e9enne en\u00a02020<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6148307?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3296483\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3296483\">Greenpeace accuse TotalEnergies de minimiser ses \u00e9missions de carbone<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6147694?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3295736\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3295736\">La pollution de l\u2019air, un \u00ab\u00a0tueur silencieux\u00a0\u00bb dans les villes africaines<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', true);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/planete\/article\/2022\/11\/28\/pollution-plastique-pourquoi-la-france-reste-accro-a-ses-15-milliards-de-pots-de-yaourt-en-polystyrene_6151922_3244.html',\n title: \"Pollution plastique\\u00a0: pourquoi la France reste accro \\u00e0 ses 15\\u00a0milliards de pots de yaourt en polystyr\\u00e8ne\",\n description: \"Le mat\\u00e9riau, tr\\u00e8s polluant et qu\\u2019aucun centre de tri en France ne sait recycler, reste tr\\u00e8s utilis\\u00e9. Une \\u00ab\\u00a0exception fran\\u00e7aise\\u00a0\\u00bb d\\u00e9nonc\\u00e9e.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/27\/0\/0\/4032\/2016\/2880\/1440\/30\/0\/f123452_1669568369523-080-hl-rmilani-1857888.jpg',\n free: false,\n author: \"St\\u00e9phane Mandard\",\n section: \"Plan\\u00e8te\",\n subSection: \"Pollutions\",\n keywords: [\"Plan\\u00e8te\",\"Pollutions\"],\n publishedAt: '2022-11-28T06:00:18+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T14:29:51+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":10440},{"key":"item_6151911","id":6151911,"cms_id":3299976,"titre":"Emmanuel Macron surprend en annon\u00e7ant sans concertation des projets de RER dans dix m\u00e9tropoles fran\u00e7aises","description":"Le chef de l\u2019Etat a pris de vitesse son gouvernement et \u00e9tonn\u00e9 les \u00e9lus, alors qu\u2019un amendement au projet de loi de finances accordant 3\u00a0milliards d\u2019euros au ferroviaire avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du texte par l\u2019ex\u00e9cutif, d\u00e9but novembre.","type":"article","date_publication":"2022-11-28T05:16:51+01:00","restreint":true,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151911\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/politique\/article\/2022\/11\/28\/emmanuel-macron-surprend-en-annoncant-sans-concertation-des-projets-de-rer-dans-dix-metropoles-francaises_6151911_823448.html","tags":["Transports","Entreprises","Emmanuel Macron","Cities","Politique","\u00c9conomie"],"xiti":{"s2":49,"x4":3,"chapter":"politique","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"emmanuel_macron_surprend_en_annoncant_sans_concertation_des_projets_de_rer_dans_dix_metropoles_francaises"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3299976,"contenu: titre":"emmanuel-macron-surprend-en-annoncant-sans-concertation-des-projets-de-rer-dans-dix-metropoles-francaises","nav: path":"\/politique\/article\/2022\/11\/28\/emmanuel-macron-surprend-en-annoncant-sans-concertation-des-projets-de-rer-dans-dix-metropoles-francaises_6151911_823448.html","contenu: est un teaser":true,"contenu: payant":true,"contenu: nature editoriale":"D\u00e9cryptages","contenu: rubrique principale":"politique","contenu: date de publication":"2022-11-28T05:16:51+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-28","contenu: nb signes":7914,"contenu: nb milliers signes":"7000-8000","contenu: rubriques":"transports;entreprises;emmanuel-macron;smart-cities;politique;economie","tech: type page":"element-article-restreint"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":true,"contenu_payant":true,"contenu_rubrique_principale":"politique","contenu_rubrique_la_plus_fine":"transports"}},"canonical_id":"emmanuel_macron_surprend_en_annoncant_sans_concertation_des_projets_de_rer_dans_dix_metropoles_francaises","illustration":{"name":"278a08d_1669595734378-000-9f66pr.jpg","path":"2022\/11\/28","crop":{"width":7632,"height":5088,"top":0,"left":0},"credit":"LUDOVIC MARIN \/ AFP","legende":"Emmanuel Macron inspecte un train du RER A lors d\u2019une visite de l\u2019usine du constructeur ferroviaire CAF \u00e0 Bagn\u00e8res-de-Bigorre (Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es), le 16 juillet 2021.","org_width":7632,"org_height":5088},"html":"<article class=\"type-article rub-transports rub-entreprises rub-emmanuel-macron rub-smart-cities rub-politique rub-economie \"> <header> <span class=\"bandeau-abonnes\">\u00e9dition abonn\u00e9s<\/span> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">Emmanuel Macron surprend en annon\u00e7ant sans concertation des projets de RER dans dix m\u00e9tropoles fran\u00e7aises<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"js-init-line-clamp\"> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <input type=\"checkbox\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Ivanne Trippenbach et Sophie Fay<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <span class=\"authors\">Par Ivanne Trippenbach et Sophie Fay<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"authors-container\"> <input type=\"checkbox\" id=\"authors-clamp\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Ivanne Trippenbach et Sophie Fay<\/span> <label for=\"authors-clamp\" aria-label=\"Voir tous les auteurs\"><\/label> <\/div> <\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 05h16, mis \u00e0 jour \u00e0 10h18<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 5 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Le chef de l\u2019Etat a pris de vitesse son gouvernement et \u00e9tonn\u00e9 les \u00e9lus, alors qu\u2019un amendement au projet de loi de finances accordant 3\u00a0milliards d\u2019euros au ferroviaire avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 du texte par l\u2019ex\u00e9cutif, d\u00e9but novembre.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 66.7%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=278a08d_1669595734378-000-9f66pr.jpg&path=2022%2F11%2F28&credit=LUDOVIC+MARIN+%2F+AFP&legende=Emmanuel+Macron+inspecte+un+train+du+RER+A+lors+d%E2%80%99une+visite+de+l%E2%80%99usine+du+constructeur+ferroviaire+CAF+%C3%A0+Bagn%C3%A8res-de-Bigorre+%28Hautes-Pyr%C3%A9n%C3%A9es%29%2C+le+16+juillet+2021.&org_width=7632&org_height=5088\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"Emmanuel Macron inspecte un train du RER A lors d\u2019une visite de l\u2019usine du constructeur ferroviaire CAF \u00e0 Bagn\u00e8res-de-Bigorre (Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es), le 16 juillet 2021.\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/7632\/5088\/600\/400\/30\/0\/278a08d_1669595734378-000-9f66pr.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/7632\/5088\/1200\/800\/30\/0\/278a08d_1669595734378-000-9f66pr.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/7632\/5088\/2400\/1600\/30\/0\/278a08d_1669595734378-000-9f66pr.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/7632\/5088\/3840\/2560\/30\/0\/278a08d_1669595734378-000-9f66pr.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/0\/0\/7632\/5088\/3840\/2560\/30\/0\/278a08d_1669595734378-000-9f66pr.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">Emmanuel Macron inspecte un train du RER A lors d\u2019une visite de l\u2019usine du constructeur ferroviaire CAF \u00e0 Bagn\u00e8res-de-Bigorre (Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es), le 16 juillet 2021. LUDOVIC MARIN \/ AFP<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p><em>\u00ab\u00a0On y va \u00e0 fond.\u00a0\u00bb<\/em> Dans une nouvelle vid\u00e9o, post\u00e9e dimanche 27\u00a0novembre sur les r\u00e9seaux sociaux, Emmanuel Macron reprend les codes des youtubeurs pour r\u00e9pondre aux questions d\u2019internautes baptis\u00e9s \u00ab\u00a0Xefario\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Margo\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Pat le Nerveux\u00a0\u00bb. L\u2019occasion d\u2019une annonce surprise visant, dit-on \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, \u00e0 <em>\u00ab\u00a0donner un coup d\u2019acc\u00e9l\u00e9rateur\u00a0\u00bb<\/em>. <em>\u00ab\u00a0Pour tenir notre ambition \u00e9cologique<\/em>, explique le chef de l\u2019Etat, <em>je veux qu\u2019on se dote d\u2019une grande ambition nationale\u00a0\u00bb<\/em>\u00a0: d\u00e9velopper un r\u00e9seau de RER <em>\u00ab\u00a0dans dix m\u00e9tropoles fran\u00e7aises\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un super objectif pour l\u2019\u00e9cologie, l\u2019\u00e9conomie, la qualit\u00e9 de vie\u00a0\u00bb<\/em>, projette le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, toujours marqu\u00e9 par le souvenir de la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, symbole extr\u00eame des aspirations au d\u00e9senclavement et du ras-le-bol face \u00e0 la hausse du prix du carburant.<\/p> <p>Si l\u2019id\u00e9e d\u2019investir dans le ferroviaire m\u00e9tropolitain \u00e9tait \u00e0 l\u2019\u00e9tude, l\u2019annonce a pris de court le gouvernement. Il s\u2019agit du cap, pr\u00e9cise l\u2019Elys\u00e9e, puisqu\u2019il<em> \u00ab\u00a0reste \u00e0 s\u00e9lectionner les m\u00e9tropoles, les trac\u00e9s et la r\u00e9partition des financements entre l\u2019Etat, les r\u00e9gions et les op\u00e9rateurs\u00a0\u00bb<\/em>. A Matignon, le secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la planification \u00e9cologique avait identifi\u00e9 une quinzaine de projets\u00a0; l\u2019effort portera donc sur les dix prioritaires. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, sera charg\u00e9e de <em>\u00ab\u00a0piloter ces grands travaux\u00a0\u00bb<\/em>, ajoute-t-on dans l\u2019entourage \u00e9lys\u00e9en.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p><em>\u00ab\u00a0C\u2019est un projet d\u2019ampleur politique similaire au Grand Paris, <\/em>souligne le ministre des transports, Cl\u00e9ment Beaune.<em> Connecter les m\u00e9tropoles et les banlieues, cela n\u2019\u00e9tait pas un sujet vierge, mais le pr\u00e9sident en fait une orientation politique importante. C\u2019est du concret, de grands projets qui font r\u00eaver.\u00a0\u00bb <\/em>Dans l\u2019entourage de Christophe B\u00e9chu, ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires, on note que<em> \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident fait une belle annonce, en coh\u00e9rence totale avec ce que le ministre a port\u00e9 lors de la table ronde au congr\u00e8s des maires\u00a0\u00bb<\/em>.<\/p> <div class=\"bloc-lire-aussi restreint\">Lire la tribune (2020) : <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6058426?x4=19\">\u00ab\u00a0Faut-il doter les m\u00e9tropoles fran\u00e7aises de RER comme Paris\u00a0?\u00a0\u00bb<\/a> <\/div> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">La suite de cet article est r\u00e9serv\u00e9e aux abonn\u00e9s.<\/h3> <p> Poursuivez votre lecture en profitant de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('3', 'emmanuel_macron_surprend_en_annoncant_sans_concertation_des_projets_de_rer_dans_dix_metropoles_francaises', '3299976');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Ivanne Trippenbach et Sophie Fay<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 05h16<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_32\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/politique\/article\/2022\/11\/28\/emmanuel-macron-surprend-en-annoncant-sans-concertation-des-projets-de-rer-dans-dix-metropoles-francaises_6151911_823448.html\" data-widget-id=\"MB_32\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/politique\/article\/2022\/11\/28\/emmanuel-macron-surprend-en-annoncant-sans-concertation-des-projets-de-rer-dans-dix-metropoles-francaises_6151911_823448.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151686?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299282\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299282\">La bulle des transports maritimes se d\u00e9gonfle<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151550?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299646\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299646\">Airbus pr\u00e9f\u00e8re une amende plut\u00f4t que des poursuites judiciaires pour des soup\u00e7ons de corruption en Libye et au Kazakhstan<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150946?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3297614\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3297614\">Espace\u00a0: de Toulouse, deux start-up lancent le voyage en ballon \u00e0 35 km d\u2019altitude<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151899?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299969\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299969\">Passe Navigo\u00a0: l\u2019Ile-de France \u00e9tudie la possibilit\u00e9 d\u2019une hausse \u00e0 90 euros<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151889?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299962\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299962\">Emmanuel Macron annonce l\u2019objectif de \u00ab\u00a0d\u00e9velopper un\u00a0r\u00e9seau de RER dans les dix principales villes fran\u00e7aises\u00a0\u00bb<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6150487?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3298677\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3298677\">La SNCF va augmenter ses prix de 5\u00a0% en moyenne \u00e0 partir du 10\u00a0janvier<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', true);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/politique\/article\/2022\/11\/28\/emmanuel-macron-surprend-en-annoncant-sans-concertation-des-projets-de-rer-dans-dix-metropoles-francaises_6151911_823448.html',\n title: \"Emmanuel Macron surprend en annon\\u00e7ant sans concertation des projets de RER dans dix m\\u00e9tropoles fran\\u00e7aises\",\n description: \"Le chef de l\\u2019Etat a pris de vitesse son gouvernement et \\u00e9tonn\\u00e9 les \\u00e9lus, alors qu\\u2019un amendement au projet de loi de finances accordant 3\\u00a0milliards d\\u2019euros au ferroviaire avait \\u00e9t\\u00e9 retir\\u00e9 du texte par l\\u2019ex\\u00e9cutif, d\\u00e9but novembre.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/28\/1272\/0\/7632\/3816\/2880\/1440\/30\/0\/278a08d_1669595734378-000-9f66pr.jpg',\n free: false,\n author: \"Ivanne Trippenbach et Sophie Fay\",\n section: \"Politique\",\n subSection: \"Transports\",\n keywords: [\"Transports\",\"Entreprises\",\"Emmanuel Macron\",\"Cities\",\"Politique\",\"\\u00c9conomie\"],\n publishedAt: '2022-11-28T05:16:51+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-28T10:18:53+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":7914},{"key":"item_6151886","id":6151886,"cms_id":3298322,"titre":"La K-pop, ce \u00ab\u00a0sweet power\u00a0\u00bb qui a conquis la jeunesse fran\u00e7aise","description":"Ils \u00e9coutent en boucle les tubes du groupe BTS, utilisent des cosm\u00e9tiques en provenance de S\u00e9oul et ils apprennent m\u00eame \u00e0 parler cor\u00e9en. S\u00e9duits par une culture marqu\u00e9e par la bienveillance, des jeunes citoyens globalis\u00e9s militent pour une autre fa\u00e7on de vivre dans le monde de 2022.","type":"article","date_publication":"2022-11-27T18:30:08+01:00","restreint":true,"card_url":"https:\/\/aec.lemonde.fr\/ws\/8\/mobile\/www\/android-phone\/element\/6151886\/index.json","link":"https:\/\/www.lemonde.fr\/campus\/article\/2022\/11\/27\/la-k-pop-ce-sweet-power-qui-a-conquis-la-jeunesse-francaise_6151886_4401467.html","nature_edito":"Enqu\u00eate","tags":["International","Cultures Web","Cor\u00e9e du Sud","Asie-Pacifique","M Campus","Pixels"],"xiti":{"s2":77,"x4":3,"chapter":"campus","chapter2":null,"chapter3":null,"name":"la_k_pop_ce_sweet_power_qui_a_conquis_la_jeunesse_francaise"},"amplitude":{"properties":{"contenu: id element":3298322,"contenu: titre":"la-k-pop-ce-sweet-power-qui-a-conquis-la-jeunesse-francaise","nav: path":"\/campus\/article\/2022\/11\/27\/la-k-pop-ce-sweet-power-qui-a-conquis-la-jeunesse-francaise_6151886_4401467.html","contenu: est un teaser":true,"contenu: payant":true,"contenu: nature editoriale":"Enqu\u00eate","contenu: rubrique principale":"campus","contenu: date de publication":"2022-11-27T18:30:08+01:00","contenu: jour de publication":"2022-11-27","contenu: nb signes":10364,"contenu: nb milliers signes":"10000-11000","contenu: rubriques":"international;cultures-web;coree-du-sud;asie-pacifique;campus;pixels","tech: type page":"element-article-restreint"}},"batch":{"event":"pv_contenu_editorial","label":"article","properties":{"contenu_est_un_teaser":true,"contenu_payant":true,"contenu_rubrique_principale":"campus","contenu_rubrique_la_plus_fine":"pixels"}},"canonical_id":"la_k_pop_ce_sweet_power_qui_a_conquis_la_jeunesse_francaise","illustration":{"name":"ed13ce3_1669388196520-illustration-kpop1-2.jpg","path":"2022\/11\/25","crop":{"width":2421,"height":1614,"top":49,"left":0},"credit":"YIMENG SUN","legende":"","org_width":2421,"org_height":1713},"html":"<article class=\"type-article rub-international rub-cultures-web rub-coree-du-sud rub-asie-pacifique rub-campus rub-pixels \"> <header> <span class=\"bandeau-abonnes\">\u00e9dition abonn\u00e9s<\/span> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"introduction clearfix\"> <h1 class=\"tt1\">La K-pop, ce \u00ab\u00a0sweet power\u00a0\u00bb qui a conquis la jeunesse fran\u00e7aise<\/h1> <div class=\"reference-article\"> <div class=\"js-init-line-clamp\"> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <input type=\"checkbox\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Margherita Nasi<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"hidden authors-container\" role=\"presentation\" aria-hidden=\"true\"> <span class=\"authors\">Par Margherita Nasi<\/span> <label><\/label> <\/div> <div class=\"authors-container\"> <input type=\"checkbox\" id=\"authors-clamp\" checked\/> <span class=\"authors\">Par Margherita Nasi<\/span> <label for=\"authors-clamp\" aria-label=\"Voir tous les auteurs\"><\/label> <\/div> <\/div> <span class=\"block\">Publi\u00e9 hier \u00e0 18h30, mis \u00e0 jour hier \u00e0 21h04<\/span> <span class=\"block reading-time\">Lecture 6 min.<\/span> <\/div> <span class=\"separateur\"><\/span> <h2 class=\"chapeau\">Ils \u00e9coutent en boucle les tubes du groupe BTS, utilisent des cosm\u00e9tiques en provenance de S\u00e9oul et ils apprennent m\u00eame \u00e0 parler cor\u00e9en. S\u00e9duits par une culture marqu\u00e9e par la bienveillance, des jeunes citoyens globalis\u00e9s militent pour une autre fa\u00e7on de vivre dans le monde de 2022.<\/h2> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/div> <\/div> <\/header> <div class=\"content-x-pad\"> <div class=\"article-body\"> <div class=\"\"> <figure> <div class=\"illustration\" style=\"padding-bottom: 70.8%;\"> <a href=\"lmfr:\/\/illustration\/?name=ed13ce3_1669388196520-illustration-kpop1-2.jpg&path=2022%2F11%2F25&credit=YIMENG+SUN&legende=&org_width=2421&org_height=1713\" role=\"link\" aria-label=\"Agrandir l\u2019image\"><img alt=\"\" data-srcset=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/25\/0\/0\/2421\/1713\/600\/424\/30\/0\/ed13ce3_1669388196520-illustration-kpop1-2.jpg 300w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/25\/0\/0\/2421\/1713\/1200\/848\/30\/0\/ed13ce3_1669388196520-illustration-kpop1-2.jpg 600w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/25\/0\/0\/2421\/1713\/2400\/1698\/30\/0\/ed13ce3_1669388196520-illustration-kpop1-2.jpg 1200w,https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/25\/0\/0\/2421\/1713\/3840\/2716\/30\/0\/ed13ce3_1669388196520-illustration-kpop1-2.jpg 1920w\" data-sizes=\"(max-width: 1920px) 100vw, 1920px\" data-src=\"https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/25\/0\/0\/2421\/1713\/3840\/2716\/30\/0\/ed13ce3_1669388196520-illustration-kpop1-2.jpg\" src=\"data:image\/gif;base64,R0lGODlhAQABAIAAAAAAAP\/\/\/yH5BAEAAAAALAAAAAABAAEAAAIBRAA7\"><\/a> <\/div> <figcaption class=\"legende\">YIMENG SUN<\/figcaption> <span class=\"separateur\"><\/span> <\/figure> <\/div> <p>Une rencontre peut changer le cours d\u2019une vie. Ancienne \u00e9tudiante en fac de psychologie, In\u00e8s Zarrouga n\u2019\u00e9tait pas \u00e9panouie. Puis elle a d\u00e9couvert la K-pop\u00a0:<em> \u00ab\u00a0J\u2019ai os\u00e9 arr\u00eater mes \u00e9tudes, car j\u2019ai un objectif d\u00e9sormais.<\/em> <em>Je travaille comme pr\u00e9paratrice de commandes pour un supermarch\u00e9 en ligne. Quand j\u2019aurai mis assez d\u2019argent de c\u00f4t\u00e9, je partirai m\u2019installer en Cor\u00e9e du Sud.\u00a0\u00bb<\/em><\/p> <p>En attendant, la jeune femme de 19\u00a0ans musarde au Pan Piper, \u00e0 Paris. Mi-novembre, cette ancienne halle aux fleurs reconvertie en espace \u00e9v\u00e9nementiel accueillait le K-pop Fest. In\u00e8s a achet\u00e9 <em>\u00ab\u00a0une version cor\u00e9enne du Petit Prince, avec des explications en fran\u00e7ais sur la traduction des phrases et la grammaire\u00a0\u00bb. <\/em>Enti\u00e8rement consacr\u00e9 \u00e0 la pop culture cor\u00e9enne, le festival a drain\u00e9 des centaines de jeunes de toute l\u2019Ile-de-France.<\/p> <div id=\"check_reading\"><\/div> <p>A l\u2019entr\u00e9e, un groupe de filles reproduit les chor\u00e9graphies de ses stars favorites. Dans l\u2019auditorium, on s\u2019\u00e9poumone autour d\u2019un <em>noraebang<\/em> (\u00ab\u00a0karaok\u00e9\u00a0\u00bb) g\u00e9ant. A l\u2019\u00e9tage, on s\u2019arrache coques, porte-cl\u00e9s, tote bags, cosm\u00e9tiques et toutes sortes de gadgets estampill\u00e9s K-pop. Malgr\u00e9 trois heures de trajet aller-retour, Adjara Diarra, 26\u00a0ans, a fait le d\u00e9placement depuis l\u2019Essonne pour assister \u00e0 ce rendez-vous annuel. L\u2019assistante m\u00e9dicale utilise du maquillage cor\u00e9en, s\u2019habille <em>\u00ab\u00a0de fa\u00e7on neutre, \u00e0 la mode de S\u00e9oul\u00a0\u00bb<\/em>, et se rend occasionnellement \u00e0 Paris, juste pour aller au restaurant cor\u00e9en.<\/p> <h2 class=\"intertitre\">Immersion linguistique<\/h2> <div class=\"bloc-base bloc-teaser clearfix\" id=\"bloc_teaser\" role=\"complementary\"> <h3 class=\"entete\">La suite de cet article est r\u00e9serv\u00e9e aux abonn\u00e9s.<\/h3> <p> Poursuivez votre lecture en profitant de 7 jours offerts. <\/p> <p class=\"flex-box bts\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article\" id=\"bloc_teaser_abo\" class=\"bt-abonne\" role=\"button\" aria-label=\"Abonnez-vous et profitez de tous les articles\">Abonnez-vous<\/a> <a href=\"lmfr:\/\/login\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\" aria-label=\"Identifiez-vous avec votre compte abonn\u00e9\">D\u00e9j\u00e0 abonn\u00e9 ?<\/a> <\/p> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagBlocTeaser('3', 'la_k_pop_ce_sweet_power_qui_a_conquis_la_jeunesse_francaise', '3298322');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <div class=\"bloc-journaliste clearfix\" role=\"complementary\"> <div class=\"contenu\"> <div class=\"tcell\"> <span class=\"bloc-titre\">Par Margherita Nasi<\/span> <span class=\"block\">Publi\u00e9 hier \u00e0 18h30<\/span> <\/div> <\/div> <\/div> <\/div> <\/article> <aside role=\"complementary\" class=\"clearfix\"> <div class=\"without-space clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-outbrain\"> <div id=\"outbrain_MB_32\" class=\"OUTBRAIN lmd-noswipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/campus\/article\/2022\/11\/27\/la-k-pop-ce-sweet-power-qui-a-conquis-la-jeunesse-francaise_6151886_4401467.html\" data-widget-id=\"MB_32\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <div id=\"outbrain_MB_27\" class=\"OUTBRAIN lmd-swipe\" data-src=\"https:\/\/www.lemonde.fr\/campus\/article\/2022\/11\/27\/la-k-pop-ce-sweet-power-qui-a-conquis-la-jeunesse-francaise_6151886_4401467.html\" data-widget-id=\"MB_27\" data-ob-installation-type=\"app_js_widget\" data-is-secured=\"true\"><\/div> <\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.displayOutbrain();\n }, true, false);\n <\/script> <\/div> <div class=\"bg-moyen clearfix\"> <div class=\"bloc-base bloc-meme-sujet\"> <h3 class=\"content-x-pad entete-bloc\" id=\"label_meme_sujet\">Dans la m\u00eame rubrique<\/h3> <ul role=\"list\" aria-labelledby=\"label_meme_sujet\"> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151881?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299558\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299558\">Sur Twitter, Elon Musk et sa \u00ab\u00a0bulle de filtre\u00a0\u00bb tr\u00e8s droiti\u00e8re<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151842?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299435\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299435\">Anna Toumazoff, influenceuse f\u00e9ministe 2.0<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151775?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3297339\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"marqueur-abonnes\" role=\"contentinfo\"><\/span> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3297339\">Comment \u00ab\u00a0RRR\u00a0\u00bb, film indien \u00ab\u00a0g\u00e9n\u00e9reux et d\u00e9brid\u00e9\u00a0\u00bb, a conquis le monde<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151512?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299618\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299618\">Cryptomonnaies\u00a0: la folle histoire du krach de FTX<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151502?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299673\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299673\">Elon Musk annonce une \u00ab\u00a0amnistie\u00a0\u00bb et\u00a0le\u00a0r\u00e9tablissement des comptes suspendus sur Twitter<\/span> <\/a> <\/li> <li role=\"listitem\"> <a href=\"lmfr:\/\/element\/article\/6151492?x4=6\" role=\"link\" aria-labelledby=\"meme_sujet_3299664\" class=\"content-x-pad\"> <span class=\"titre-article\" id=\"meme_sujet_3299664\">Cybercriminalit\u00e9\u00a0: Interpol intercepte 130\u00a0millions de dollars issus de fraudes commises en ligne<\/span> <\/a> <\/li> <\/ul> <\/div> <\/div> <div class=\"clearfix with-separator\"> <div class=\"bloc-base bloc-reactions bloc-standard content-x-pad\"> <h3 class=\"entete-bloc\">Contributions<\/h3> <div class=\"flex-box\"> <div class=\"col-content\"> <p class=\"intertitre\">L\u2019espace des contributions est r\u00e9serv\u00e9 aux abonn\u00e9s<\/p> <p class=\"no-reaction\">Abonnez-vous pour acc\u00e9der \u00e0 cet espace d\u2019\u00e9change et contribuer \u00e0 la discussion.<\/p> <div id=\"content-reaction\"> <p class=\"bt-bas\"> <a href=\"lmfr:\/\/subscription?source=article_comments\" class=\"bt-neutre\" role=\"button\">D\u00e9couvrir nos offres<\/a> <\/p> <\/div> <\/div> <div class=\"col-image visible-xl-flex\"><\/div> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function () {\n lmd.checkFeedbacks('#content-reaction');\n }, true, true);\n <\/script> <\/div> <\/div> <\/div> <\/aside> <script>\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initAds('892622');\n }, true, false);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.initTagArticle('', true);\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n lmd.hasVideo !== undefined && lmd.loadAsyncScript('https:\/\/www.lemonde.fr\/bucket\/resources\/legacy-aec\/video.03ccc7aaad7ba09b2147.js', false, function () {\n lmd.initVideos();\n });\n }, true, true);\n lmd.onWebViewVisible(function() {\n \n lmd.initForecast({\n canonicalUrl: 'https:\/\/www.lemonde.fr\/campus\/article\/2022\/11\/27\/la-k-pop-ce-sweet-power-qui-a-conquis-la-jeunesse-francaise_6151886_4401467.html',\n title: \"La K-pop, ce \\u00ab\\u00a0sweet power\\u00a0\\u00bb qui a conquis la jeunesse fran\\u00e7aise\",\n description: \"Ils \\u00e9coutent en boucle les tubes du groupe BTS, utilisent des cosm\\u00e9tiques en provenance de S\\u00e9oul et ils apprennent m\\u00eame \\u00e0 parler cor\\u00e9en. S\\u00e9duits par une culture marqu\\u00e9e par la bienveillance, des jeunes citoyens globalis\\u00e9s militent pour une autre fa\\u00e7on de vivre dans le monde de 2022.\",\n image: 'https:\/\/img.lemde.fr\/2022\/11\/25\/251\/0\/2421\/1210\/2880\/1440\/30\/0\/ed13ce3_1669388196520-illustration-kpop1-2.jpg',\n free: false,\n author: \"Margherita Nasi\",\n section: \"M Campus\",\n subSection: \"Pixels\",\n keywords: [\"International\",\"Cultures Web\",\"Cor\\u00e9e du Sud\",\"Asie-Pacifique\",\"M Campus\",\"Pixels\"],\n publishedAt: '2022-11-27T18:30:08+01:00',\n modifiedAt: '2022-11-27T21:04:22+01:00',\n });\n }, true, true);\n<\/script>","nb_signes":10364}]}
*/
@JsonIgnoreProperties(ignoreUnknown = true)
data class DataNewsFull(
    @JsonProperty("elements")
    val elements: List<DataNewsElement>,
)

@JsonIgnoreProperties(ignoreUnknown = true)
data class DataNewsElement(
    @JsonProperty("titre")
    var titre: String?,
    //@JsonProperty("id")
    val id: Int?,
    @JsonProperty("html")
    val html: String?,
)
